KONAK

«Esselâmüaleyküm ey bu vaktin sahibi! Destur var mı?»

Alacası koyulaşmış esmerlikte hemen hiç bir şey görünmüyordu. Ta dipte, karanlık ağzı yanıp yanmamak arasında yalazlanan ocağın aydınlanışı vardı; bir de hücrenin hayli yukarısında daha bir küçülen, şimdi kara pırıltılı, irice bir baş büyüklüğündeki oyuk cam. Camda, kireç sıvalı bir oyuğun gözleşmesi, hüznü, yalnızlaşması. Camda bütün bir hücrenin insansız kalabalıklaşması ve o kalabalığın inatçı susuşu vardı. Bir garip tebessümle aklaşmıştı yine bir garip tebessümle kararıyordu. Selamı tekrarlamak zorunda kaldı: Esselâmüaleyküm ey bu vaktin sahibi! Destur dilemiştik.»

Ses, ince geldi; karanlığı emmiş, ocağın isinde ısınmış, yalazında aydınlanmış, ses çok eski, bin yıllık sanki öyle bir ocağın derininden geldi: «Hepimizin üstüne yağsın selamlar oğul. Geldiysen girilir, gelmediysen? Sen bu ocağın bahçıvanı değil misin? Bilirsin.»

Girmek gerekti artık; eşik, atlanacak hale gelmişti. Besmeleyi çekti içinden, eşiği atladı. İkindi sonu, bütün tembel salınışıyla dışarıda kaldı. Unutulmuş, yaşanmamış bir dünyaya benzedi. Yaşanmış yahut da yaşanmakta olan dünya hücrenin içindeydi; şu alacası koyulaşmış esmer oyuğun camındaydı. Bunu, şimdiye kadar hissetmediğine şaştı. Üçüncü yahut dördüncü girişiydi. Bundan önceleri, hayatı hep aydınlıkta, renklerde, ışıltılarda görmüştü; öyle bilmişti. Karanlık ıslakmış gibi geldi; karanlığın ıslanışında da bir hayat, hem de dışarıdakinden güzeli kıpırdıyordu; dinlenmiş, yaşlılıktan gençliğe doğru giren bir hayattı. Dışarıdakinin gençlikten yaşlılığa çıktığını görmüştü şimdiyece yahut bir yerde durduğunu...

Hücrenin içindeki hayatın bir yerde durmayacağını da hissetti; hep gençliğe, sonu olmayan bir gençliğe doğru inecekti.

«Konuş oğul. Aşlanmalarından biri mi kurudu? Küpeli çiçeği mi soldu? Yoksa kurtçuklar mı yine? Hangisi?»

«Hiç birisi.» diyemedi. Ellerini göğsüne yakın bağlamıştı. Boynu, sol omzuna doğru niyazdaydı. Beli çok hafif eğik. Gözlerini yarı kapamıştı, öyleyken Pir'in aksakalının göğse doğru bol dökülüşünü gördü. Sanki bir gözede suyun kıpırtısız kaynayışındaydı: «Hangisi oğul? Yoksa gitme vakti mi? Geldi mi dersin?»

Dili çözülecekti; yeniden bağlandı. Ellerini göğsünden ayıramadı, sol omzuna niyazlanmış başını kaldıramadı, hafif eğik belini doğrultamadı.

«Tohumlarını da aldın mı yanına? Çiçeksiz, aşlamasız ne yaparsın sen? Kurtçuklar olmazsa neyle döğüşeceksin?»

Döğüşmek mi? Ne döğüşmesi, niçin döğüşmek? Döğüşmekten uzak kalmıştı, kalmağa çalışmıştı, döğüşmeği düşünmemişti, öyleyse Hazret-i Pir —ki kendisi döğüşmekten uzaktı—neden döğüşmeği demişti.

Ses bu sefer kahncaydı, daha bir diri, şenliğe çalan bir eğlencedeydi: «Kurtçuklar toprakta çiçekle döğüşür, çiçek havayla suyla döğüşür, hava da su da yerle gökle döğüşür. Buna sevişme de; istersen konuşma de. Sen bahçıvansın, yaşama demen gerek. Kumral mıydı adın senin oğul? Kumral Dede neden dediler pekey? Toprakla ağaçla suyla fazla didiştin zahar; toprak, ağaç, su bir olup gençliğini yediler de ondan mı? Kurtçukların çiçekleri yeyişi cinsinden, öyle mi? Dede deyişlerinden söz ettim.» Kimsenin Dede dediği yoktu halbuki olmamıştı. Konur, Konur al, Konur alcık, derken Kumralcık. Daha sonra Kumral, «Kumral aşağı, Kumral yukarı.». Hep böyle. Yalnız bir kere, yılda bir kere, ilk siftah meyvelerin ilk siftah tadını Hazret-i Pir'e sunduğunda «Dedecik. Kumral Dedecik» dediğini hatırladı Hazret-i Pir'in; «Sen de bu meyvelerin dedeciğisin he mi? Ne güzel.» deyişi. Kaç yıl önceydi ki? On beş yirmi yıl, belki daha fazla. O zaman tekkede dervişler, bir meyve hamlığından bir meyve olgunluğuna dönmenin doluluğundaydı. Ocakta öğseğiler yanar alevdi, torlaşmamıştı, kararmamıştı; her biri Pir elinden uçurulmamıştı, Urumeline mi Anadolu'ya mı nereyeyse yollanmamıştı.

«Demek uçmak dileyeceksin oğul Kumralım? Sığmaz mı oldun? Yüreğin gençleşmede mi? İlk aşıladığın kirazın kaçıncı meyvesiydi yediğimiz? Yedinci mi? Ocağa bir odun at hele, az biraz eşele.»

Kumral, yarı kapanık gözlerinden Hazret-i Pir'i iyiden iyiye görüyordu artık, ocağı ayan beyan. Ocağın yalazları sönmeğe yüz tutmak üzereydi: Hazret-i Pir bir beyaz yün yumağı. Gevşek, bilek enliliğinde sargıların yumaklanışı, toparlakça atılmış, tertemiz, çipilsiz yün. Ak kaşların altında karanlıkça bir gülüş, çizgimsi. Kumral'ın eşelediği ocağın kıvılcımlanışı, tütüşü, yanışı ve yeni yalazlar. Kumral'ın attığı odunun yalazlarda ısınırken çatlayışı. Yirmi yıl önce aşıladığı endürüzü hatırlayışı birden Kumral'ın. İnce, kavruk bir endürüz çitiliydi. Aşılamamıştı, borulamıştı. Çelikleme saplanan kiraz, bir yabancı ağaca bir yabancı ağacın kabuğu, yabancı gözün yerleşmesi.

«Senin aklını kim çaldı oğul Kumral? Yüreğine giren göz hangisi, yani? Sarı Saltuk'unki mi? Abdal Musa'nınki mi? Karaca Ahmed'in yoksa Kaygusuz'unki mi? Saltuk daha eski onunki olamaz. Yenilerden bir göz olmalı.»

Kumralın ocağa attığı odun çatırdadı bir daha; önce karardı, sonra kabuğu kıvılcımlandı, kabukta belli belirsiz yalazlar yanıp söyündü. Sonra odun ilk atıldığı gibi kaldı; katı.

«Biz sorduk senden ses gelmedi oğul Kumral; hele bir de sen sor. Meyve yüklü dallar yükünü boşaltmazsa kırılır, bahçıvansın. Meyvelerle çiçekleri derviş farz edersek bahçıvanı da...» «Haşa efendim ne mümkün.»

«Sırasız konuşmadın mı oğul Kumral? Sözümüz bitmeliydi.»

«Sözünüzün sonu Şeyhim...»

«Sustun ya! Konuşmak zor. İnsanlarla konuşmak zor demek istedim. Çiçeklerle falan kolay konuşulur. Sen söylersin onlar dinler, benim şimdi yaptığım gibi. Çiçek say kendini, açmağa çalışıyorsun; açmak üzeresin. Bilmediğin bir şey yüreğinden kanat açıyor. Koklanmağa hazırsın; istiyorsun, koklanayım artık, yeter karanlığım diyorsun. Ya seni koklayacak kimse bulamazsan? Bulduğun zaman kokunu beğendiremezsen? Seçtiğin zaman rengini sevdiremezsen? Dahası var, kendini fark ettiremezsen kendini. Yüzlerce, binlerce çiçekten biri, yüzlerce binlerce kokular gibi olur da onların arasında yitip gidersen? Ne dersin oğul Kumralım? Açtığın zaman baktırmak, koktuğun zaman aratmaksın. Hangi rengi buldun kendin için, hangi kokuyu?»

«İzin verirsen senden alırım. Ocağından.» «Sarı Saltuk aldı gitti. Ondan öncekiler aldı gitti. Yesi'de Yesevi'den ne kaldıysa, öncekiler ve sonrakiler alıp alıp gittiler, dağıttılar. Bir sen kaldın bahçıvan; bir de ben...»

«Yeniler Şeyhim? Şimdikiler?»

«Eyi; sormasını da bildin? Bahçıvansın; vaktinden önce çiçek açmayacağını, ham armudun yenmeyeceğini, yense bile boğazda kalacağını bilirsin. Bak bakalım ocağa attığın odun ne alemde? Yanmış mı? Tutuşmak üzere mi?» «Tutuşuyor?»

«Eyi; vakit var demektir. Az önce çiçekleri dervişe benzetmemiz niye korkuttu seni?» «Birden?» «Korktun Kumral. Ya bir örende, hiç bilmediğin yıkıntılar arasında bulsan kendini; her bir yanın dil bilmez ademlerle sarih. Farz et uyuz olmuşlar, sıracalı her biri. Yerin yurdun yabancısında. Çiçeğin dervişe bahçıvanın şeyhe benzemesiyle senin böyle bir yerde yerleşmen birdir desem ne anlarsın? Odunun yandı mı bak, yanmadıysa bir sorum daha var soracak. Eyi dinle soruyorum.» «Odun yandı!» diyecekti fakat yanacak gibi olan odun tıslayıp söndü; bir damla su düştü sanki üstüne yahut odunun özünden bir damla su sızdı.

«Vaktin sahibi dedin içeri girerken. Bildin de mi dedin bilmedin de mi dedin? İzin verildi artık, odunun yandı konuşabilirsin?»

Kumral Dede hücreye girdi gireli ilkin bir ferahlama duydu. Yıllar yılı açmasını beklediği bir hastalıklı çiçek açmış gibiydi sessizce yahut yüz yıllardır yeşermeyen bir kütük filizlenmişti beklenmiyorken. Ocağa baktı; attığı odun alevlenmişti.

«Bilmek Tanrı'ya hastır Pirim, biz bu haslıktan istifade ettik.»

«Eyi. Hele ardını da getir sözün.»

«Sözün başlangıcı da Tanrı'dır; sonu, başlangıcının aynıdır diye belledik. Tıpkı bir çiçeğin açması, döllenip tohumlanması, tohumlarını döküp yeniden yeşermesi gibi. Öldüğünü sandığımız bir çiçekte yeni bir doğuşun var olduğunu düşünmeyiz. Düşünürsek sebebe varırız.» «Tanrı'ya!» «Evet Şeyhim; Tanrıya.»

«Öyleyse bu vaktin sahibi Tanrı değil midir?»

«Değildir. Tanrı zamanın sahibidir. Vakit zamanın parçasıdır. Bütüne Tanrı, parçaya parça sahip olur ancak.»

«Parçadan muradın ne?»

«Şensin Şeyhim.»

«Ya sen?»

«Ben senin attığın bir öğseği olabilirim belki. Nereye atarsan oraya giderim, oraya düşerim, orda yanarım.»

«Boşuna yanmak neye yarar? Söyünmektir. Düştüğün yerde yanarken yakmahsın; yangına verme isin çevreni, yangını yaymalısın...»

«İşit dersen işitirim; yak dersen yakarım, yap dersen yaparım.»

«Ya yık dersem?»

«Muhakkak yerine yenisini yapmam içindir. Nerden bildin dersen derim ki bu Yesevi ocağının yükü böyle yüklenmiştir. Dolu çuvallar yeniden dolmak için boşalır, meyveler yeşermek için derilir, çiçekler doğmak için ölür. Yolumuzun çizgisinde benlik yoktur ki yıkmak ola.»

Hazret-i Pir sustu; ocakta yalazlar yalabuklandı, hücre iyice esmerleşti. Kumral Dede olgunluktan ezim ezim ezilir hale gelen meyvelerini dökmüş gibiydi; eğik dallarının yeğnildiğini, yavaş yavaş göğe ağdığını, bir serin yerde ipildediğini hissediyordu. Bir yandan da, gizli bir korkunun damarlarında gezindiğini, yalandığını sezinliyordu. Boğazında kendinin de bilemediği çok eski çok yıllanmış bir ses gelip yerleşmiş, konuşmuş, hiç aklına gelmediği şeyler söylemişti. Toprağa, dallara, çiçeklere söylemekten bile çekinip korktuğu şeylerdi. Yıllar yılı şu ocağın başında Hazret-i Pir ile söyleşme iznini hayal ede ede içinde birikenleri, bu yabancı, bu bilmediği ses nasıl da söyleyivermişti? Damarlarında gezinip yalanan korku bu konuşan yabancı sestendi. Ah bu bilmediği, susturamadığı sesten.

Hazret-i Pir'in susuşu da uzadı galiba, ocakta yalabuyan odunun alevi de, hücredeki esmerlik de. Kaldırıp başını yukarda kireç sıvalı oyuk cama bakabilse damarlarındaki korkuyu da, Hazret-i Pir'in susuşunu da, esmerliği ve yalabukları da orada, o camın gergefinde görebileceğinden korktu. Kumral Dede, meyveleri derilmiş ağaç dallarının sersemliğine bulanmak üzereydi. Ocakta odun ve odundan önceki öğseğiler harlanıverdi; sanki bir avuç tuz atıldı, kıvılcımlar cingillendi. Hazret-i Pir yavaşça, duyulurla duyulmazlık arası: «Pekey oğul Kumralım» dedi, «Her kuş uçar. Her yuva boşalır, dolar yine boşalır. Uçunca uçmalı ama senin de öğseğini atalım bakalım, nereye düşerse orayaca uç. Öğseğinin düştüğü yere kon bakalım sen de.»

Hazret-i Pir yavaştan doğruldu, kımıldadı; ya yerine daha iyi yerleşti yahut yerinde sıkılandı. Kumral Dede, bilek kalınlığında gevşek sarılmış yün sargıların, yumağı sıklaştırdığını, yün liflerinin birbirine kenetlenip culfahkta dokunduğunu sandı. Az önceki gevşek yün yumağına elini uzatsan elin yumağın içinece bir yumuşaklığa gömülürdü, şimdi aynı yumak kaygan ak taşlarla sırlandı sanki. Hazret-i Pir'in sesi de o ak, kaygan taşlardan süzüldü: «Öğseğini atmadan önce sormam gerek oğul Kumralım. Yaşlılık; ben de neyi ne zaman soracağımı şaşırır oldum artık, ilkten sormalıydım. Şimdi bu öğseğiyi ocaktan alacağız. Kapıya çıkacağız. Sen bana bakacaksın. Ben savurup atacağım. Gören gözümüz nereye düştüğünü görmeyecek. Sen gideceksin, öğseğin nereye düşmüşse oraya gideceksin; orda yuvalanacaksın. Bulursan ne iyi, ne güzel, ne hoş; bulamazsan vay geldi başına. Ben bir kelime söylerim ancak; ondan ötesini sen bilirsin, sana ait. Duyduk mu oğul Kumralım?»

«İzin verdiysen duyduk sayılır efendim.»

«Pekey bundan murad nedir? Biz yüz şu kadar yılın eskisiyiz; sen kırk şu kadar yılın. Maksadımız çelik çomak oynamak mıdır? Bu öğseği nedir, bu öğseği?»

«Bu ocağın yanar ateşidir.» «Ocaktan murat?» «Tohumdur.»

«Ya her tohum yanar mı?» «Yanmazsa can bulamaz. Can bulamazsa üremez. Üremezse son bulur.» «Tohum bir midir?» «Birdir efendim.» «Neden birdir?»

«Bin olsun diye, on bin olsun diye.» «Tohum öğseği ise neden atarız?» «Her tohumu bir yel uçurur; yoksa tohum otun dibine düşer; ya çürür ya ölür. Yeşerirse bile cılız yeşerir.»

«Var uç öyleyse oğul Kumralım. Sok elini ocağa, ver öğseğini. Mevlam ne buyurmuş, elimiz nere varır, durma!»

Kumral Dedenin bir an başı döndü. Ne karanlıkça esmerliği, ne hücreyi, ne ocağı, ne Hazret-i Pir'i gördü. Çiğli bir sarı yaprak gözlerine yapıştı. O bir an içinde tutunacak yer aradı elleri; titriyordu. Hazret-i Pir'in sadece, arada bir değişen, taş yahut yün veya yeşil otlar misali pürtüklü sesini duymuş, ne ne dediğini ne de kendi verdiği cevapları bilebilmişti. Hep boğazında o yabancı ses; üstelik kulaklarında bir yabancı kulak yerleşmişti bu sefer. Ancak şeyhin son sözü, «Durma!» sözü açık seçikti zaten. O bir an içinde de başı dönüvermişti. Ocağa varan elleri hala titriyordu. Ocak, her zamanki yerinde değildi de yüreğinin başında, midesinin orta yerinde, değilse bile muhakkak, muhakkak damarlarında ayrı ayrı yanıyordu. Öğseğiyi sol eliyle mi sağ eliyle mi alacağını kestiremedi ilkin; sağ eli daha baskın çıktı, uzandı, az önce ocağa attığı odunu aldı. Odun, yan yerinecek yanmıştı; çekip aldığı zaman alevliydi; ocağın dışına çıkardığında da alevler uzanıp kısalıyordu.

Baş dönmesi geçer gibiyken, alevlerin uzanıp kısalmasıyla yeniden başladı. Alevlere doğru bütün gücüyle üflemek geldi içinden.

Korktu.

Dudaklarına yaklaştırdığı yarı yanmış odunu tutan elini hızla uzaklaştırdı. Alevler söndü; odunun yanmış ucu ateş kabuklarında karardı. Moru küllenmiş bir duman tüttü.

Eliyle tuttuğu yanmamış kısım yanmaktan beter ısınmıştı. Başka bir zaman olsa çoktan avucunu açıp öğseğiyi bırakır yahut kaldırır atardı. Fakat çamdı bu yanmış ısınma avucunun içinden bileğine, dirseğine, omzuna çıkıyor, oradan beynine sıçrayıp akıyordu; yüreğini doğruluyordu, baş dönmesiyle karışıyordu. Bir an öyle geldi ki Kumral Dede'ye, avucunda sıkı sıkıya tuttuğu öğseği, öğseği değil, beyninden yüreğine varan yanma yanma değil, baş dönmesi baş dönme değil. Bunların her biri ayrı ayrı yahut her biri birleşmiş de bir çift göz, bir ağ sakal, yüz şu kadar yıllık bir çift dudak haline gelmekte, bunların hepsinin Hazret-i Pir'in kendisi olduğunu anladığı zaman Kumral Dede, o ana kadar duymadığı şeyleri duydu. Sanki hücre yarılmış, hücrenin üstünde gök yüzlü maviliği yarılmış, bir gizli dudak sadece Kumral Dede için bir şeyler fısıldamıştı. «Eyi. Durma dendi sana hay Kumral durma dendi.» Avuçlarında delicesine yanan ısınmışhk Kumral Dede'nin gözlerinde halkalanıp açılmışken, öğseğiyi o halde Hazret-i Pir'e uzattı. Hazret-i Pir gülüyor olmalıydı; gülmüyorsa bile ağ sakalının sakladığı yüzü gülmeğe hazırlanıyordu. Kumral Dede'nin uzattığı öğseğiyi aldı; yanar yerinden tutarak aldı hem de. Sanki Kumral Dede bir demet çiçek uzatmıştı; o bir demet çiçek nasıl tutulursa öyle tuttu. Tele bir kelime söylemedi. Kumral'a hiç bakmadı. Yüz şu kadar yıllık değil de beş on senelik bir yeni yetmenin yeğniliği içinde kapıya yöneldi.

Kumral Dede bu sefer hücrenin içinde şıkırdamakta olan hayatın sustuğunu, yok olduğunu hissetti. Girer girmez içerde her yanını saran genç fısıltılar sanki kapıya doğru yürümüştü; koştu arkalarından.

Hücreye girerken dışarıda bıraktığı ikindi sonu iyice gölgelenmişti. Gökyüzü yine o ikindi sonunun gökyüzüydü. Bulutlanmış gibi geldi Kumral Dede'ye. Hazret-i Pir'i daha iyi görebildi. Hatta Hazret-i Pir'i hiç bir zaman bu kadar yakından, bu kadar diri, bu kadar genç gördüğünü hatırlamadı. İçerde, hücrede konuşan yüz şu kadar yılı eskitmiş adam bu olmamalıydı. Konuşsa, Kumral Dede sesi de tanımayacağını sandı. Nitekim tanımadı da. Ses ya çok uzaktan, dağlardan taşlardan yuvarlanıyormuş gibi geldi ya da hepten şuracıkta toprağı yırtıyormuş da büngüldüyormuş gibi: «Atan benim elim değil, düşen senin gönlün değil. Giden sensin ya Kumral!»

Bir dönmüştü olduğu yerde Hazret-i Pir. Toprağa vuran tabanlarından güç alıp bir yekinmişti; bir de «Hak. Huu!» sesi çıkmıştı ağzından, sanki ağ sakalından dökülmüştü. Ondan sonra olanı bilemedi. Kumral Dede bir sıyırtı, sıyırtıyı duyduğu anda öğseğinin kıvılcımlanıp havayı yarışı, uçuşu, sıyırtıyla uçuşuna devam edişi. Sonra, Hazret-i Pir'in düşüşü olduğu yere; yorgun atlar gibi soluyuşu, ağ sakalından imbiklenen bir ter. Eli, sağ elinin işaret parmağı belli belirsiz oynuyordu. Kumral Dede umut beklemediği bu düşüşe inanamıyordu. İnanamadığı için de aptalca bakıyordu, öğseği atılışının bir sonu sanmıştı. Bunca yıldır öğseğiler atılırdı bu ocaktan, bunca yıldır atılan öğseğilerle birlikte dervişler yola düzülürdü. Kimsenin bilmediği bir saatte, Hazret-i Pir ile öğseğisi atılan dervişin arasında geçen bu töreni ne bir başkası görmüştü ne de anlamıştı. Hazret-i Pir'in kalkmasını, sırtını sıvazlamasını, duasını edip kendini yola salmasını bekliyordu. Düşmesine bir anlam veremiyordu. Neden sonra işaret parmağının çağırmak için kımıldadığını anladı, anlamadı da sezdi daha doğrusu. Yorgun atlar gibi soluyuşun mecalsizliğini görebildi. Farkında olmadan eğildi, diz çöktü, tutup eli; tutup işaret parmağını öptü, başına koydu, yüzüne sürdü. «Pirim, efendim, şeyhim sen misin giden, ben miyim giden?» deyip sızlandı; «Ben miyim, sen misin giden pirim, hangimiziz?» «İkimiz de.»

Hazret-i Pir'in sesi yorgun atların soluyuşundaki nemli sıcaklıktan farksızdı. «Sen de, ben de. Sen Konya'dan önce durma. Konya'dan önce durma. Öğseğini Konya'dan sonra ara.» «Sen. Pirim sen?»

Hazret-i Pir'in ağ sakalı ile ağca kıvrık kaşlarının açıkta bıraktığı yüzünde sakallarla kaşlardan daha ak bir tebessüm doğdu. Ne büyüdü, ne öldü. Sanki o yüzde, yüz şu kadar yıldır vardı da sakallarla kaşların ağ kıllarında hapsolmuştu. Bir çala gece, bir çala seher aralığı takan gözlerinde de ak tebessüm uçuştu. Hazret-i Pir'in son sözü: «Durma!» oldu: «Beni bırak gayri.»

Ta nice sonra, üç gün üç gece uyuyup dinlenmeden, yiyip içmeden yürüyüp, artık adımlarına da, beynine de, yüreğine de söz dinletemez olduğu zaman bu sözü, Hazret-i Pir'in tebessümünü unutabildi Kumral Dede. Ağzı köpüklenmişti, beyni çoktan uyumuştu. Ayakları, yürüyen adımların düşünü görüyordu. Yüreği ne yaptığının farkında değildi. Hazret-i Pir'i hatırlamaz oldu; olduğu yere çöktü, bıraktı kendini.

Kendine geldiği zaman hala yürümekte olduğunu zannetti. Ayakları, bütün bedeni, kolları yürüyordu. Bir keçenin üstünde uzanıp yatmakta olduğunu, bir başka keçenin üstüne örtüldüğünü neden sonra fark etti. Ocağı, taş duvarları, mum karanlığını da fark etti. Ocağın rafında koca bir mum ipildiyordu. Mum yandığına göre geceydi, hiç değilse akşam başlamıştı. Üşüdü herhal; odada soğuk bir yel esiyor olmalıydı, belki de taş duvarlar soğuk ter içindeydi. Keçeye sarınmak istediyse de beceremedi. Beyni oyuk, bir boş, kara mağara içiydi herhal; bir takım sesler, renkler, ışıltılar yankılanıyordu. Sesleri derleyip toparlamağa, renkleri ayırmağa, ışıltıları bulmağa çalıştı; kâh bir alev yalabuması, kâh anlaşılır hale gelirken uçup gidiveren bir ihtiyar ses, kâh kırmızısı morda yitmiş bir acayip renk beyninin oyuk mağara içine dolup kaçtı. Ancak bir tepe üstünün yeşili yolunmuş bozunu, çopur bir yolu, bir akşam yelini hatırlayabildi, bir de korkunç yorgunluğunu.

Kapı açıldı.

Tanımadığı bir yüzdü; sakalsız; karası parlak bir kaytan bıyık, kırlangıç kanadı karasında bitişik kaşlar kaytan bıyıktan farksızdı. Mum ışığının vurduğu çok genç ahn, sivri börkten iki yana, kulaklarına doğru da taşmış gençliğin en karasında ele avuca sığmaz saçlar. Ama tanıyamadı, hiç görmemişti. Böylesine bir bedeni de hiç görmemişti. Ya gerilmiş ok, ya oku çekilmiş yay. Az sonra hemen fırlayacak bir beden, dervişlerde hiç, hiç, hiç görülmeyecek bir beden... Dervişlerde? Yesi'deki tekke canlanıverdi mağara içi sandığı beyninde. Hazret-i Pir yüz şu kadar yaşıyla gülüverdi. İnledi Kumral Dede: «Ah.» dedi; yürekten. Sanki hiç, hiç, hiç yürüyemeyecekti, kalkamayacaktı. Konya bir yana, şu taş duvarların dışına çıkamayacaktı.

«Dirildin mi baba? Dirileceğini biliyordum. Sağlamsın.»

Delikanlı yaklaşıyordu. Gülümsüyordu herhal; bıyıktan, kaştan, saçtan belli olmuyordu. Belki belliydi ama Kumral Dede'nin gözleri o sıra iyice Hazret-i Pir'in gülüşüne kaymıştı. Ayırt edemediği sesleri seçiyordu, renkleri ayıklıyordu. Delikanlı, keçeye diz çökünceye kadar Kumral Dede Yesi'den kurtulamadı.

«Seni şehre girerken tepe üstünde buldum baba. Ben bulmadım, aslında atım buldu; durdu olduğu yerde, bir adım atmadı, öyle bir huyu yoktu, huysuzlanınca seni gördüm, ölüden farksızdın. Moğol uğruları soydu sandım; soyulmuşa benzemiyordun. Abaka Han'ın başıboş kanlı çerileri dolanır buralarda, ne yapacağı bilinmez ip kaçkınıdırlar. Onlara çattın sandım ama yaran beren yoktu. Yaşın da yok ki yaşlılıktan kalmış deyim; öldün sanıp bırakacaktım, atim gitmedi. İyi ki gitmemiş, alıp getirdim buraya, bir gece bir gündüz katılıp kaldın. Nasılsın şimdi? Açsındır da sen, öyle ya. Gidip çorba getireyim sana. Etlice...» Kalktı.

Kalkışıyla çıkışı bir oldu. Delikanlı, kapıya bir adımda vardı gibi geldi Kumral Dede'ye. Halsizdi, aç olup olmadığını bilmeyecek kadar halsizdi, delikanlının gidişini ölçmeyecek kadar. Bekledi sadece gözleriyle; taş duvarları, bu han odasını, ocağın rafındaki mumu bu sefer daha bir tanıdık süzdü. Taş duvarların terleyen soğukluğu dinmişe benziyordu, eskisi gibi üşümüyordu. Arada bir, taş duvarların birinde yahut yanan mumda durup kayan gözlerinde Hazret-i Pir daha bir güvenli gülümsüyordu. Ayaklarındaki, bedenindeki, kollarındaki bitmeyen yürüyüş de durmuştu, dinlenmekteydi, uyuşuk bir uykuya çözülüyordu.

Kuşağını hatırladı.

Hatırlamasıyla birlikte iki eli birden kuşağını aradı. Yoktu. Bir daha aradı. Üstünde, içliklerinden başka bir şey yoktu. Soymuşlardı, bunca yıldır ilk defa bir başkası üstündekiler! çıkarmıştı, bilmediği bir el değmişti bedenine.

Gözleri fırdolayı döndü taş duvar odayı. Bir köşede bir karartı gördü, üstüne giydikleriydi, kucağını göremedi. Farkında olmadan doğruldu, halsizliğini malsizliğini unuttu. Diz üstü, iki eline dayanarak yürüdüğünü fark etmeden yürüdü.

«Baba n'oldu sana? Ne yapıyorsun dur hele!»

O durumda dönüp baktı kapıya. Delikanlıydı; elinde ufaktan bir sini, sinide öteberi. Çorbanın sıcak kokusu odayı doldurdu; doldurduğu yetmedi ısıttı da bir anda. Delikanlı iyiden iyiye gülüyordu.

«Baba sağlamsın dediysek yirmisindesin demedik sana; çocukluğu koy bir yana hastasın ne de olsa; bir hele keçenin arasına gir.» «Kuşağım?»

Gören Kumral Dede'yi Ak Emine'nin oğlu Deli Hafız sanırdı tıpkı; dört ayak kuzu melemesinde, anasını yitirmiş gözleri garip, akçıl sakalı titremekte ve yüzü ağlamaklı mı hırslı mı sümsük mü belli değil, bir çocuğun öfkesi de böyle olur belki; ötesini berisini yitiren bir çocuğun korkusu da böyle olabilir. Ama Kumral Dede nasıl durduğunu bile akletmedi de bir daha, bir daha:

«Kuşağım?» dedi; «Kuşağım?» «Kuşağın mı? Kuşağına ne olmuş ki?» Getirip siniyi keçenin yanına koydu. «Baba gel Tanrı'yı seversen ne yapacaksın kuşağı şimdi, şu çorbayı iç de kendini bul. Orda kuşağın, giyeceklerinin arasında, ben çözdüm.»

Kumral Dede bir delikanlıya bir giyeceklerinin bulunduğu köşeye baktı. İnanmak zorunda kalmış bir yüzle gelip köşeye bağdaş kurdu. Bir gözü delikanlıdaysa da bir gözü de giyeceklerinin bulunduğu yerdeydi; sonra sinide toplandı gözleri, çorba çanağına açıldı. Elleri ekmeği buldu, iri parçalar koparıp çorba çanağına atmaya başladı. Bir eli durup kaşığı aradı, sapına sıkıca sarıldı, aynı sıkılıkla çorba çanağına dalıp şöyle bir ekmekle çorbayı karıştırdı titreye tireye, dolup çıktı ve doğrulayıp ağza vardı kaşık; ağzın içinde lokma bunaldı herhal. Çok kısa bir süre çene kemiklerinde hiç bir hareket görülmedi. Delikanlı lokmanın iki damak arasında hemen ezilmekte olduğunu hissetti, çorba ve ekmek, aynı anda damarlara oradan boğaza doğru fışkırıyor olmalıydı. Nitekim hemen gırtlak kabardı, ezik lokmayı yuttu. Ondan sonrasını delikanlı da takip edemedi; kaşık korkunç bir hızla çorba çanağından ağza taşınıp durdu.

Kaşık çorba çanağının dibini bulduğu zaman delikanlı bal kabını uzattı: «Baba hele bundan da ye; benim korkum geçti, seninki açhktanmış.»

O zaman Kumral Dede utandı. Duramadı. Eli ekmeğe de bal kabına da varamadı. Gözleri önüne eğik kalakaldı. Fakat güldü. Çocukçahğı vardı gülüşünün: «Kusura bakma evlat» diye mırıldandı; «İnsanız; noksan yaratığız. Nedense Tanrı bize gelince şöyle bir dokunup geçmiş, ağaçlara mağaçlara bizden çok özenmiş; noksanlığımızı belli etmesek olmaz. Benimki de o hesap.» «Bunun noksanlık neresinde ki? Acıkan yer, doyan yemez.» «Doğrusun, doğrusun da, yemenin de bir yolu yordamı vardır. Böyle köpek gibi dalınıp çıkılmaz, kendi nefsi düşünülmez. Hele buyur balı birlikte yiyelim.»

«Ben yedim baba sen keyfine bak. Seni yoklamağa geldiydim. Sen olmasaydın çıkıp şehri dolaşırdım.»

«Neresi bura?» «Merv.»

«Ya, Merv'e gelmişiz demek. Konya'ya çok mu uzaktır?»

«Yolun Konya mı senin de? Benimki de. Korkma yoldaşlığım iyidir. Merv'e gelmişliğin var mıydı?» «Yoo. Yesi'den çıkmadım.»

«Yesi'densin öyleyse? Ben Buharahyım.»

Yüzü buruştu delikanlının. «Buharahydım şimdiyece» diye tamamladı.

«O ne demek?»

«Hiç. Yolsuz yordamsız Moğol bizi Buhara'dan etti, ağzımızda tat bırakmadı. Sen balını yemene bak baba. Bizimki bütün buralıların çektiği dert. Giden gidene, kaçan kaçana. Türkmen göçebelikten kurtulayım derken öyle bir göçebe oldu ki sorma. Ye hele sen ye, çorba tutmaz adamı, diriltirse bal diriltir.»

Kumral Dede irice bir parça kopardığı ekmeği, bir kaşık sapı rahatlığında bal kabına daldırdı; dolandırıp bala bandı, bir daha dolandırıp bandı. İri ekmek parçası bala bulanıp bir o kadar daha olmuştu. Tam çıkarıp ağzına atacakken delikanlıyı hatırlamış olmalı ki döndürüp gözlerini usulca baktı. Akça kaşlarının altından, akçıl sakalının açık bıraktığı elmacık kemiklerinin yumuşak pembesinden delikanlıyı süzdü: «Acım oğul Tanrı bağışlasın, yaşıma göre sabırsızım; bir de dava yoluna hevesleniriz utanmadan, noksan yaratılmışız bir kere, nafile...» Delikanlı gözlerini Kumral Dede'nin giyeceklerinin bulunduğu köşeye çevirmişti. Kumral Dede ilgisiz görünüyordu: «Üstündekiler! çıkardım diye kızma bana baba» dedi; «Alışkanlık. Benim bir anam vardı rahmet olsun canına, soyunuk yatağa girmedik mi dünyayı başımıza dar ederdi. İşten gelmişsin, savaştan gelmişsin, yorgunmuşsun dinlemezdi. Ben küçükken göçer evli idik; bilirsin sizin de başınızdan geçmiştir. O zaman bile ille de soyunuk yatacaksın, üstüne bir şey örteceksin. Öyle çizme ayağında börk başında uzanıp bir köşeye yatmaca yok. Gecelikler dikmişti. Yatarken giymek için takkeler dikmişti? Bir gün; ben iyice çocuktum, gidip şehirde oturalım diye tutturdu.

Babam, epeyce direndi ama anam az buçuk bey soyundan gelmeydi sözünü dinletti. Buhara'ya o zaman geldik işte. Şehrin en dışındaydı evimiz, bir bakıma çadıra benzerdi, kırlık.»

Delikanlı bir tuhaf güldü. Acı, özlem, bir kırık öfke, perçini çürük hatıra parçaları karışıktı; uzakça, bölük börçüktü: «Babam demirciydi; göçer evli iken de demirciydi. Herhal demirci ocağını dört duvar arasına sokmak ağırına gitti. Çadırdayken ocağın sağı solu, üstü açıktı. Bir ay, iki ay, üç ay derken «Evi de ocağı da...» demeğe başladı babam. Anam «Ev, ocak!» dedi; başka lâf etmedi. «Yün yatak, yün yorgan, gecelik giyip yatmak, takke giyip yatmak» dedi babam. Bunları derken bile sanki yün yatakların yün yorganların arasında boğulur gibiydi. Anam bey soyundan gelme dedim sana; bu bey soyundan gelmeler başka türlü mü olur nedir bir ağzından çıkanı bilir bir de kafasının içinde yuvarlananları. Beni gösterdi hep: «Rahman burda büyüyecek» dedi; «Şehire de bey gerek» dedi; «Demirci ocağını alıp oba oba sürünmek istemem.» dedi.

Babam bir laf etmez oldu ondan sonra; herhal, anama inat benim demirci olmamı mı istedi ne? Alıp alıp yanına götürdü. Kılıca en iyi su veren babamdı benim; onun üstüne Buhara'da yoktur ya sizin Yesi'de var mı bilmem; yoktur.»

Delikanlı «Yoktur» sözünü söylerken; omuzlarından, iki ucu bitişik kırlangıç kanadı karaşındaki kaşlarınacak kabarmıştı. Sesi, odanın taş duvarlarında cilalanmışa benziyordu: «Yoktur, yoktur» diye tekrarladı aynı şekilde: «Yesi de ne ki; şu keçi kokan Moğol'un içinde bile yoktur. Bana da öğretti kılıca su vermeyi. Boş zamanlarında kılıç kullanmanın inceliklerini de babam öğretti bana. Çocuk mocuk demezdi, çıplak ata bindirip basardı kamçıyı atın sağrısına. Bütün bunlar benim hoşuma giderdi. Çocuktum, gelgelelim ata bindirdi mi babam, sat öyle deli deli koştu mu göğün katlarına at sürdüğümü. Hele o kılıca su vermede, babamın sağına soluna bakıp da kimsenin olmadığını aklı kesince gizliden hana öğretmesi var ya bir o yeterdi işte, kendimi adam sırasına katar giderdim. Gelgelelim anam, ah o bey soyundan gelme anam, babamın niyetini sezmiş olmalı, benim şimdilerde anladığım niyetini. Bir sabah salmadı babamla, tutup Buhara'da Tahtalı Medrese'ye götürdü; sübyanların arasında elif be okuduk kaç ay sürdüyse; ama sana doğrusunu deyim sarmadı bu anamın işi beni; babamı da sarmamış ki bir öğleüstüyken geldi; biz bölük olmuş bir yere gidiyorduk. Amine mi ne? Ben en öndeydim. Babam, tuttuğu gibi kolumdan çekip sürüdü, sürüdü, sürüdü. Gömgök tere battım babamın hırsından. Sanki beni değil de inatçı bir koyunu sürüyüp götürüyordu. Bir arkadaşı vardı; can bir kardaşım derdi adını andıkça, ona götürdü. Ne konuşlular ne de aykırı bir laf ettiler, bakıştılar. Aslını ararsan babam burnundan soluyordu. Ama arkadaşına bakan gözlerinde hiç burnundan soluma yoktu, bir kısrağın doğurmadan önceki gözlerini gördün mü sen? Gördüysen, işte öyleydi babamın gözleri. En sonra: «Al bu oğlanı.» dedi; «Anladın işte her şeyi.» dedi; «Bu oğlan senin bundan sonra.» dedi. Bırakıp gitti beni. Öylece. Orada. O sıralarda da bu Moğollar böyle Tanrının zalimiydiler; bizim Türkmenler boy boy, soy soy batıya doğru kaçıyorlarmış bugünkü gibi bu Moğol belasından. Birden, Kayı Boyu derler, bir boy vardır bilir misin? Şimdi bu bizim gideceğimiz Konya'nın oralarda oturuyor diye duydum. Bu Kayı Boyunun Beyine varıp gitmiş babam; Süleyman Şah'a. Babamın kılıççılıkta ününü duymayan yok ki. Süleyman Şah demiş ki: Biz karısı, çoluk çocuğu olmayanı yanımıza almayız; üstelik bizim boydan da değilsin. Ama sana hayır diyemem, senin bizden olman bin ordunun kılıcına bedeldir, gel» demiş. Babam, bırakıp anamı bırakıp beni gitmiş Kayı Boyuyla. Zahar, Kayı Boyunun göçer evi oluşuna kapıldı; anamın tahta evinde kurumaktan korktu. Eyi, sen de balını yedin; bitti benim destanım da...» Kumral Dede Rahman'a dalmıştı. Dilindeki bal tadıyla kulağında, Rahman'ın biraz sıcak süt, biraz sabah güneşinde dinlenmiş taze yoğurt kabarışındaki sesi birbirine karışıyor, şimdiyece duymadığı seslerin, koklamadığı kokuların, bulamadığı renklerin sesini, kokusunu, rengini hissediyordu. Sanki elinin altında yepyeni bir tohumun yüreği tıp tıp atıyordu: «Demek adın Rahman senin?» diye sordu. Fakat hep o yepyeni tohumun tıpırtısını düşünüyordu. «Rahman; ısıcacık bir ad. Abdurrahman olmalı, hemi?» «Bilmem. Ben beni bildim bileli Rahman derler. Belki de senin dediğin gibidir. Sen

istersen öyle, de.»

İki yıllık bir kiraz aşılamasının sürgünleri de konuşabilse ancak böyle hıçkırırdı. Bağrına basası geldi Rahman'ı. Genç, körpecik filizleri sevip koçmağa alışık elleri Rahman'ın yüzünü okşamak istedi. Rahman eğer: «Laf nerden nereye vardı.» demeseydi Kumral Dede'nin elleri hazırlanmıştı da; fakat Rahman daha da konuştu: «Ben senin kuşağını neden çözdüğümü, üstündekiler! niye çıkarttığımı anlatacaktım. Alışkanlık. Ben üstümdekileri çıkarmadan uzanamam, anam başucumda sanırım. Sen de öylesindir sandım zahar. Ama kuşağını nasıl çıkardıysam öyle bıraktım. Ağırcanaydı, altın falan mı var içinde?»

Kumral Dede irkildi. Çok gizli bir korkuya da benziyordu bu irkilişi, açıktan açığa şaşırışa da.

Cevap veremedi bir süre. Gözlerinde irkilme yoktu bir; açık, silinmiş, bulutu pamuğumsu atılmış mavimsilikler içinde baktı Rahman'a. «Sen şimdi anana gücenik misin?» diye sordu.

Rahman başka cümleler beklerken belinledi. Kumral Dede'nin hiç değilse altından yahut altına yakın şeylerden konuşacağını ummuştu. Her şeyi bir yana bırakıp, kendine gelir gelmez kuşağını sorduğuna bakılırsa kuşağının içinde para edecek, paraya yakın bir şeyler olmalıydı; ya «Ha evet öyle.» diyecekti ya da «Yok, hayır, ne altını.» diyecekti. Fakat bunların hiç birini denememişti. Üstelik hiç olmayacak, oturup da düşünmediği, düşünmek ne kelime düşünemeyeceği bir laf etmişti: «Anama gücenmek mi? Ben mi? Nerden çıkardın onu da?» «Söz gelimi hani hep babanı göklere çıkardın da. Anana gücenikmişsin gibi geldi. Sormadım say.»

«Yok, yok; eyi ettin. Hiç senin düşündüğün gibi düşünmemiştim ben. Doğru dedin, babamı andım durmadan. Belki hep onu düşündüğümdendir; belki hep tuttuğunu koparan bir adam olduğundandır, belki sağ olduğundandır kim bilir. Anam öldü.»

«Ya! Konuşmandan sağ sandıydım.»

«Öldü. Bir ay kadar babamı bekledi; umutlu bekledi. Bir ay daha bekledi; umutsuz bekledi. O sıralar beni alıp yine Tahtalı Medrese'ye götürmüş, babamın yoldaşına da «Sakın bu çocuğun aklını çeleyim deme» diye gözdağı vermişti. Anamın gözdağını bilen bilir; babamın yoldaşı ağzını bile açmadı. Ölümünden on gün önce miydi ne; Tahtalı Medrese'ye göndermedi beni anam, babamın yoldaşına götürdü. Tıpkı öyle, babamı bir öğle vakti beni götürüp de yoldaşına bakışı gibi baktı ona hiç konuşmadan. Sonra «Al» dedi; «Sana verilmişti, bana değil.» dedi. Koyup gitti. On gün sonra da öldü.»

«Babanı aramaya gidiyorsun öyleyse?»

«Hem öyle hem böyle. Moğollar oldukça buralar zindan gayri, adamın her gün başı derde girer. Hele eli kılıç tutan, zanaat sahibi olan için derdin bini bir para. En iyisi o taraf; bizden önce gidenlerin herhal bildiği var ki gittiler, duyulanlara bakarsan Anadolu dedikleri yer bizim buraların, varlıklı zamanlarını andırıyormuş, hele uç beylerinin bulundukları yerler tam bize göreymiş. Ee bakarsın babamı da buluruz bu arada.»

Gözleri ısınmıştı; rafta yanan mumun ışığı rafta değil de Rahman'ın gözbebeklerinde sanılırdı. Üstelik daha duru, daha issiz, bir damla yağ bulunması bile yoktu. Kimse bu aydınlık umudu karartmağa cesaret edemezdi.

«Bulursun bulursun; Kayı Boyuyla gitti dediydin he mi? Süleyman Şah'la dedin?»

«Süleyman Şah'la dedim ama Süleyman Şah, koca bir suyu geçerken daha bu yanda, Konya'dan çok bu yanda boğulmuş. Ertuğrul Bey Kayıların başındaymış şimdi.» «Yanlışın olmasın oğul. Bu Süleyman Şah dediğin? Allah Allah bizim tekkeye de çok gelen giden olurdu, oturup dinlediklerim olurdu. Kınık Boyunun Selçuklu olanlarının da bir Süleyman Şah'ı vardır, suda boğulmamıştır ya öldüğü yere yakın bir yerde oğlu Kılıç Arslan'ın bir koca suda boğulması vardır. Allah Allah. Allah Allah? Eyi bir yerden duyma mı bu laf?»

«Bütün gelenin gidenin dilinde, Süleyman Şah suda boğulunca Ertuğrul Bey'den başka oğulları da varmış, üçü bu yana geri dönmüş. Onların anlattıkları da böyleymiş. Çok şaşırdın bu işe niye?

İsim isime, cisim çişime benzer demişler, dememişler.»

«Demişler demişler de, yine de bir iş var bunda. Bir benzetmeyse bile baha bilerek gibi yapılmış geliyor. Bu Kayı Boyuna dikkat etmeli bundan böyle derim ben.»

«Benzetme var ise, bilerek yapılmış ise. Ya benzetme yok da olduğu gibiyse anlatılan?» «O zaman da Tanrı işareti derim, yine dikkat etmeli derim. Moğol'dan kaçıp o yanlara giden bir sürü boy, bir sürü bey vardı. Baban neden onları bıraktı da Kayı Beyi Süleyman Şah'ı buldu dersin?» «O sırada onlar yakındı herhal.»

«Yok yok. Baban akıllı adamdı, kime kapılacağını biliyordu bana kalırsa.»

Babasının övülmüş olması Rahman'ın horuna gitti; kılıca su verişi, demir döğüşü, kılıç kullanışı ve bütün bunlarda kimsenin, babasından üstün olamayışı. İşte kaç yıl sonra bir adam, hem de babasını hiç tanımayan, hiç görmemiş olan biri, babasının bir küçük çocukla bir kadını yüzüstü bırakıp gidişini kınamıyordu da «Baban akıllı adammış.» diyordu. Yıllar yıllar önce de, —herhal o kadar uzak değil on beş yıl kadar önce de— babasının yoldaşı bir gün aynı şeyleri söylemişti: «Baban iyi yaptı Rahman.» demişti. «Tahta evlerde adam ölür, baban bizim gibi ölecek adamlardan değildi.» demişti. Babasını çok iyi bilen biriyle babasını hiç tanımayan şu yabancı aynı şeyleri söylediğine göre büyük adamdı babası; muhakkak büyük adamdı. Öyle her kaçıp giden gibi soysuzun biri değildi herhal.

Kumral Dede'ye baktı minnetle. Minnetten öte bir bakıştı bu; bir ferahlamaydı.

Kumral Dede sakalını avuçlamış düşünüyordu. Aç insanla, o aç insanın doyması arasındaki doygun düşüncelere benzemiyordu; korku vardı bu düşünmenin içinde; yanan bir kor ateşi avuçlarmış da ateşin yaktığını anlamış olmanın yanık rahatlaması vardı; Rahman'ın daha hiç bilemeyeceği, bilse de anlayamayacağı şeyler vardı. Kumral Dede, düşünürken şu taş duvarların içinde değildi, şu Rahman'ın yanında değildi; babası gibi, tıpkı babası gibi bilinmeyen bir yerlere kaçmıştı. Sakalını sıvazlayan eli çok uzaklara gidip gidip geliyordu; sisleri, bulutları, yolların uğrularını temizliyordu. Durdu. Rahman'a: «Kayı Boyunun Konya'nın oralarda olduğunu söylediydin. Duyduğun doğru mu dersin?» diye sordu.

«Doğrudur, doğru olmayan şey söylenmez herhal. Söylenir mi?»

«Söyleyen de olur.»

«Bunlar o cinsten değile benzer. Şu yanımızdaki odada yatıyorlar. Biri Bileyici öteki de okçu; babamın kılıç yapışının üstüne yok ise bunun ok yapışının da üstüne yokmuş anlaşıla. Bileyici öyle söyledi. Bir de arkadaşları var; debbağmış. Yanında pek durulmuyor, derimsi bir kokusu var ama öyle bir nurlu yüzü az gördüm. Seninkine benziyor. Onlar da Konya'ya gidiyormuş.» «Allah!» diye hıçkırdı Kumral Dede. Rahman böyle bir hıçkırışı beklemiyordu, sıçrayıp oturdu. Gözleri iri iri açılmış bakakaldı Kumral Dede'ye.

Kumral Dede iyiden iyiye kendinden geçmişti; yerle gök arası bir yerdeydi sanki. Beyni koca koca dağların arasında eziliyormuş, göğsünü kayalar dişliyormuş gibiydi. Hıçkırışları, uğunuşları o ezilişle o düşleyişin acısındaydı sanki ama hiç bir hıçkırışın hiç bir iniltinin bu kadar mutlu, bu kadar memnun olacağını, ezilişlerden bu kadar haz duyulabileceğini Rahman hesap edemiyordu. Bir ara: «Adam saralı mı acaba?» diye düşündü. Saraysa bile... Yok, hayır sara değildi; bir ara da, hancının bala afyon katıp katmadığını düşündü.

Kumral Dede Rahman'ın ne düşündüğünü değil Rahman'ın kendisini bile fark etmiyordu. «Allah!» deyip inliyor, «Allah!» deyip hıçkırıyordu; gözlerinde süzülmüş, imbikten geçmiş yaşlar vardı; mumun donuk pırıltısı bu yaşlarda uzayıp kısalıyordu.

Rahman korkmağa başladı. Aynı zamanda da, o ana kadar duymadığı bir huzurun bütün bedenine ağ ağ yayıldığını hissetti. Her yanı korkunç dalgalarla köpüren, başı sonu görünmez bir koca suyun orta yerinde sandı kendini; çevresinde korkunç dalgalar köpürüyordu ama bulunduğu yer, ak köpükler içinde süt limandı.

Kumral Dede'nin uğunuşu ne kadar sürdü, bilemedi. Bir yıldan daha uzun olabilirdi, bir göz açımından daha kısa. Fakat Rahman'a öyle geldi ki bu zaman içinde dünya yeniden yaratıldı; kurumuş çaylar deli sularla dolup taştı, kel tepeler yeşillendi, göğdesi küflenmiş ağaçlar çiçeğe durdu. Kumral Dede durulduğunda en güzel çiçeklerin en güzel uçuk eflatunu gülümsüyordu: «Yola çıkmak gerek oğul.»

«Sen kendine gelmedin ki daha; geldin mi? Gelmiş sayılır mısın?» «Gecikmişim gibi geliyor, yetişemeyecekmişim gibi...»

«Nereye yetişemeyecekmişsin gibi?» «Kim bilir? Atan bilir belki...» Rahman anlamamış baktı; aklı yetmemiş, zenginliklere dar gelmiş, çocuk...

Kumral Dede söyleyip söylememeği düşündü. Göğsünde dünyalar kabarıyor, yüreği göğüs boşluğuna sığmıyordu Hazret-i Pir'in. «Konya'dan önce durma» diyen sesi en küçük dünyalardan en büyük dünyalara akıyor, yankılanıyor, tekrar yankılanıyordu. Bunları anlatamazdı Rahman'a, tarif edemezdi. Sadece: «Bana yoldaş olmana sevindim.» dedi; «Yoldaş sayılırım. Yol iz bilmem pek. Sen göz açık bir yiğide benzersin, bileğine de sağlamsın.»

Rahman hala Kumral Dede'nin vereceği cevabı bekliyordu. Şimdi söyledikleri hoşuna gitmişti; bütün bedeninde sıcak ve yumuşak tüylerinkine benzeyen bir güzel ürperişle sıvanmıştı ama beklediği cevabın yerine sıradan, söz gelimi söylendiğini hissetmişti. Bunun için bekliyordu. Kumral Dede de Rahman'ın beklediğini söylemeğe can atıyordu aslında; söyleyemiyordu, söylese bir yerlerin yıkılacağını, hiç değilse şu hanın taş taş üstüne geleceğini sanıyordu. Zorlaya zorlaya «Gece çıksak yola.» dedi; «Yol alsak bir gün önce, hani babanı bir gün önce buluruz belki, istemez misin?»

«İsterim. İstemem mi?» dedi demesine ama Rahman pek istekliye benzemiyordu; kekeledi az biraz: «Gidemeyiz. Yanımızdaki odada yatanları dedim sana; okçuyu, debbağı mebbağı. Onlarla yola çıkmağa sözleştik de gün ışırken. Hem gece uyumak içindir. Ben öyle belledim.» Kumral Dede'nin uykusu yoktu; hele karnı da doyduktan sonra iyice dinlenmiş olduğunu hissetmişti. Fakat: «Benim uykum yok, ben dinlendim.» diyemezdi ki... «İyi öyleyse.» dedi; «Uyu hadi, dinlen oğul. Lafın doğruya benzer, gece uyumak içindir; ama kimi uyurken uyanıktır, kimi uyanıkken uyur. Sen hangisindensin?»

Güldü dedece. Rahman ne yapacağını bilemedi.

Ama uyudu, öteden beri başımı yastığa, koyar koymaz uyurdu. Şimdi yastık yerinde keçenin yuvarlayıp büktüğü katılığı vardı. Kim bilir gelip geçmiş kaç yüz insanın kokularını da emmiş, iyice keçeleşmiş sımsıkı yün, taş duvar, isli mum, yanmış odun kokularını da yüklenmiş dayanılmaz bir şekilde ağırlaşmıştı. Dün gece daha kötüydü, keçeden çok kokusu, yabancılığı, kaç yüz kişiyi sardığı belli olmayan yataklığı dalamıştı, bir de şu yolda bulduğu hasta garibin yabancılığı eklenmişti keçelerin dalamasına. Ama bu gece öyle olmadı. Hasta garip iyileşmişti. Gözlerinde mum ışığından daha sıcak yanan bakışları bütün yabancılığını unutturuyor, uykulara çağırıyordu; uykulardan sonraki gün doğuşlarına. Keçeleri, keçelerin kim bilir kaç yüz yıl insana kucak açmış kokularını unutturuyordu; dut yapraklarının yeşilliğinde kıvrılmış, seven bir kadının elinde serinlemiş örtüleri hatırlatıyordu.

Rahman bu unutuşla o hatırlayışa, uyudu.

Fakat uyku denmezdi buna. Kumral Dede'nin düşleşmiş sesi, «Kimi uyurken uyanıktır kimi uyanıkken uyur», deyişi, uykusunda yumuklanıyordu. Gözleri arada bir açılıyor, farkında olmadan, sanki biri göz kapaklarını incitmeden kaldırıyor. O ara Kumral Dede'yi görüyor Rahman. Mum, koca mum erimiş, ipildemekte, isli cızırdayışı geceyi kırmaktan korkarak. Kumral Dede'nin iki diz üstü oturmuşluğu, erimekte olan mumu andırırcasına salınışı; şahniş da değil bu, derinlerde bir su damarının toprağı göğnütmeğe çalışması gibi bir sızma. Hanın taş duvarlarının dışına sızacak herhal Kumral Dede. Suyun toprağı göğnütürken çıkan ince, topraksı, susu bir inildeyiş. Gözlerini iyice açtı Rahman; sanki babası yanında, yambaşında, çok, çok yanında hiç kimsenin bilemediği, bilemeyeceği usulüyle kılıcın çeliğine su vermekte. Kumral Dede'nin iki diz üstünde salınıp inildeyişindeki ses kor demirin, tam zamanıdır deyip suya verilişi anı.

Kumral Dede'nin birden secdeye varışı, birden. Bırakışı kendini taş zemine pamuk üstüne bırakır gibi, bulutlara bırakır gibi.

Rahman gözlerini, o kadar istediği halde açamadı.

Kulağında bir ses Rahman'ın, ipek kozasının çatlayışında: «Rahman! Kalk Rahman çobanların sürücünü haydadığı vakittir. Tan yeri salkımlaşıyor...»

Uykuyu severdi Rahman ama bu kadar uzununu, bu kadar, bu kadar dinlenmişini değil. Daha bir kimse uyandırmamıştı onu; sabah kuşları bile Rahman'ın uyanışında nice sonra öterdi. Sıçrayıp kalktı. Çok iyi duyduğu ipek kozasında çatlayan sesi aradı boş yere. Taş odada kimsecikler yoktu. Ter bastı her yanını Rahman'ın, ateş fırınlarında ısındığını sandı, yandığını. Ak Emine'nin oğlu Deli Hafız'ı hatırladı hiç yoktan; çadırlardan çadırlara kocamış gözleriyle girip çıkışını Deli Hafız'ın. Şimdi kendi gözleri de öyleydi herhal; yataktan öyle kalktı, kapıdan öyle fırladı. Doğrulayıp kuyunun başına vardı. Hiç bir şey düşünmeden su çekti kuyudan, ayazlanmış suyu, düşünmeden tepesinden aşağı boşalttı. İkincisini de. Islak donu, gömleği sabah serininde yediği ayazlanmış, suyu olduğu gibi bedenine sardı; yapıştı bedene. Ancak o zaman ayılabildi Rahman; Kumral Dede'yi ancak o zaman görebildi. Sundurmanın yanındaydı, Rahman'a bakıyordu. Sabah alacasındaydı. Yavaş yavaş yaklaştı.

Rahman, olanca ıslaklığıyla durup bekledi; istese de gidemeyeceğini biliyordu.

Kumral Dede'yle birlikte taş odaya döndüklerinde üşüdüğünü hissetti. Kumral Dede'nin yanında soyunup giyinemeyecekti; tereddüt etti. Kumral Dede: «Ben yoldaşlarına haber vere durayım oğul.» diye yanından ayrıldı; «Sesleri solukları çıkmadı hiç. Sen de değiş, üşüyeceksin.» Soyunması bir şey değil de ne giyecekti şimdi? Başka içlikleri yoktu ki; aklına gelmemişti ki, çaresiz çıplak bedenine kıl dokuması üstünlüklerini giyindi. İçliklerini bura bura sıktı, torbasına attı. Kumral Dede geldiğinde Rahman hazırdı.

«Yoklar.» dedi Kumral Dede, «Gitmişler oğul. Hani sözleşmiştiniz? Akşamdan gitmişler hemi de...»

Rahman şaşırır gibi oldu ama üstünde durmadı. «Burda tanıdım zaten.» dedi; «Bir iki saatlik konuşukluğumuz var. Kendileri bilir tabi. Yola çıkalım mı?»

Sakin, kendi halinde bir sabah başlıyordu. Bir evlatlığın yalnız büyüyüşü, yalnız güzelleşmesi, ev bark kurması gibi bir sabahtı. Düzlük alabildiğine, ağaçlar yuvarlak karaltılarını sabaha açıyor, kuş sesleri ne fazla ne eksik. İşlek bir yol sabaha uyanmamış daha. Gün ışıyana, ortalık kızışana kadar konuşmadılar. Rahman attaydı. Kumral Dede yayan. Rahman ısrar etmişti de Kumral Dede binmemişti. At da Rahman da alışamadıkları bir uyuşukluğa yürüyorlardı.

Günün ışıması, ortalığın kızışması, kuşluğa dönen sabahın da kızışmasına sebep oldu; düzlüğün sonunda tepeye kıvrılan yol kalabalıklaştı. Daha çok Merv'e gelenlerdi; birli, ikili, üçlü, daha kalabalık. Sonra deve katarları. Gelip geçenler, atlı giden gençle yaya yürüyen yaşlıyı süzüp geçiriyorlardı, kınayıcı bakanlar çoktu.

Rahman huzursuzlandı, at zaten pipirikleniyordu.

Rahman indi attan birdenbire; hiç yoktan. «Böyle olmayacak baba.» dedi, «Ben bu atta gidemeyeceğim. Gelenin gidenin gözlerinden ölürüm, utanırım. Sen bin.» Gözleri de yalvarıyordu Rahman'ın.

Kumral Dede binmedi. «At bize göre değil oğul.» dedi; «Herkes bildiği dili iyi konuşur. At senin gibilerin dilidir, bana bir şey söylemez. Sür git sen, nasipse yine karşılaşırız. Nasip değilse... Niye yolundan kalasın.»

«Fakat baba sözleşmedik mi?»

Kumral Dede gülümsedi: «Sözleştik. Sözümüz sonunaca. Sen git yolu aç ben açılmış yoldan geleyim. Senin yolun da benim yolum da Konya'ya varmayacak mı?»

Rahman'ı kandırmak pek kolay olmadı. Rahman gençti; kanında serilmiş sözlerin tazeliği kaynıyordu. Kumral Dede kaynayan kanların durulusunu yaşıyordu. Sonunda «Pekey» dedi Rahman: «Eyi bir iş yapmadığımı biliyorum baba. Yoldaşlık yoldaşını yarı yerde bırakmak değil, aklım almaz bu işi. Gelgelelim başka yolu da yok. Amma senden bir söz isterim, akçıl sakalının başı için isterim bu sözü de. Her ne zaman ki bir hana vardın, o hanın sahibinden beni sor; konak yerindeyse konak yerinden, menzildeyse menzil adamından benim geçip geçmediğimi öğren. Geçmişsem bir işaret, bir söz bırakmışsam yolumu izleyip gel. Yok yoksam?» «Yok yoksam dedin Rahman? Hele sonuna var.»

«Yok yoksam... Sen bilirsin, gayri gönlün bilir?» «Hele aç diyeceğini oğul. Karanlık konuştun.» «Karanlığı şu ki: Hani, ben babamı bulmağa gitmiyor muyum?» «Eyi, belledik bunu.»

«Konağın birinde benden haber alamazsan başıma bir iş gelmiş ki haber bırakmamışım demektir... O zaman Konya'da yahut Konya'nın ötesinde babamı bulma işi sana. Bulup beni anlatma işi sana. Dersin ki, Rahman, senin oğlun Rahman dersin, kılıca su vermenin en daniskasını öğrenmiş, söz mü baba?»

Kumral Dede'nin boğazında bir ceviz katılığı oynadı, yumruldu. İster istemez güldü; acılı, burkuk. «Ya ben senin bıraktığın nişanları göremezsem, haberleri alamazsam? Korktuğun şey hepimizin başına gelecek, ya ben yolda kalırsam? Neden başkasına güvenirsin, başkasından umarsın? Neden ardında bir umut, bir güveniş beklersin? Ardında hiç bir şeyin kalmadı artık; ne umut, ne güveniş. Belki özleyişlerin, eski sevgilerin, dönemeyeceğin çocukluğun kaldı o kadar. Umut önünde, güveniş önünde. Atını bu ikisine sürmeyeceksen gitme bu yola; bana bel bağlama, belki sana yetişemeyeceğim bile.»

«Sen beni geçersin baba; anladığım kadarıyla Yesevi dervişisin sen. Anamdan hep sizin kerametlerinizi dinledim. Yesevi dervişlerine ölüm bile uzak dururmuş. Gönlüm sana açık, hem de daha diyemediklerimle açık, var anla gayri. Hoşça kal, gözün üstümde olsun, ver de elini öpeyim...»

Zor oldu ayrılmak; ikisi için de.

Kumral Dede, ta ilk yıllarında, ilk aşlamayı yaptığında duyduğu endişeleri, ürpertici, gıcıklayın korkuları duydu. Ya tutmazsa bu aşlama, ilk umudu kurursa?

Hep bunu düşündü yol boyu; gün ışımasından gün batışına, eğri yollardan düz yollara, kel tepelere, çağıltılı su kıyılarına hep bunu düşündü. İlk vardığı handa, aralarında pek o kadar uzaklık yoktu. İkinci üçüncü konaklarda mesafe uzadı. Dördüncü konağa vardığı zaman Rahman'ın üç gün önce ayrıldığını öğrendi.

Hoşuna gidiyordu bu. Rahman olmasaydı sadece kendisi için atılan öğseğiyi düşünencekti; hele Konya'ya vardıktan sonra... Pirinin işareti Konya'ya kadardı; Konya'dan sonrası için belli bir işaret yoktu, kendine bırakılmıştı. Yok muydu acaba? Gerçekten kendisine mi bırakılmıştı? Rahman zaman zaman her şeyi unutturuyordu. Rahman'ın varmak istediği yerin de Konya oluşu, Konya'dan sonraki Kayı Boyu, Kayı Boyunun Süleyman Şahı, Ertuğrul Beyi derken yollar gerilerde kalıyor, yeni hanlar eski hanlara karışıyordu. Rey'den sonra yollar da kalabalıklaştı. Hava birdenbire sanki cehennem alevinde yanmağa başladı. Sık sık rastlar olduğu su gözeleri, ince dere yatakları ya kum dolu ya yarık balçık kurumasındaydı. Kötü bir mayıs ayı, yağmursuz ateşler içindeydi. Köpeklerin dili bir karış sarkmıştı, ateş damlamasında; karınları demirci körüğünden farksızdı.

Yollarda döküntüler. Korkak, yoksul, çul çaput yüklenmiş, sonra cılız sürüler, kaburgaları sayılacak kadar derilerine yapışmış öküzlerin çektiği kağnılar, gıcırtıyla inilti arasında hırpalanmakta ve memeleri sütsüzlükten yapışmış inekler. Kadınlarının yüzü gülmüyor; ağ sakalları hep somurtuk, kırantaları düşünceli, gençleri keyifsiz. Atlar, çoğu athktan çıkmış; alları kirli, demir kırları pasaklı, yağızlarının tüyü bozuk. Atlar, yolları dolduran göçerlerin yoksulluğunu adımlamakta.

Görmemek imkansızdı, sağından solundan geçiyorlardı yahut da Kumral Dede içlerinden geçip gidiyordu. Merv'den sonra gördükleriyle bu şimdi Rey'den sonra rastladıkları arasında dağlar kadar fark vardı. Hiç değilse Merv'dekiler bu sıcağı bilmiyorlardı, bu sıcakta kavrulmuyorlardı. Merv'deyken nisan sonuydu, yağmurlar vardı, yolun her iki yanı yeşil çimdi, ağaçlar çiçekteydi. Bir an durdurup şu gidenleri: «Hey!» diye bağırmak geldi içinden: «Durun, delirdiniz mi? Ardınızda bıraktığınız yerler yeşilken, yağmurken, otken susuza, kuru toprağa gitmek niye? Bıraktığınız yerler, kimin, yabanın malı mı soyhalar?»

Bağırmak bir yana ağzını açamadı Kumral Dede; gözü yolun tozlarında kaldı. Çevresinde terli tozlar kuruyor, güneşin sıcağında kavrulup kınalaşıyordu.

«Hey! Kardaş! Kardaş ağam. Hele adımını yavaşlatsan da az biraz beni dinlesen mi ki?» Ses bir omuz geri yanından geldi, ne yorgun ne yaşlı, ne dinlenmiş, ne de genç, kadın sesi olmasına kadındı ama pütürlü, susuz bir toprağın kadınlaşmasıydı. Döndüğünde, yanılmadığını anladı. Üstelik sırtına bir oğlan çocuğu sarmıştı.

«Buyur bacı, bana seslendin he mi?»

«He ya kusura kalmazsan seni ünledim. Dervişe benzettim de yürüyüşünden, dervişsen.. Dervişsin he mi kardaş?»

«Öyle gördüysen öyle olsun.» «Yok yok; bana derviş gerek. Değilsen boşuna yolundan etmeyim.»

«Derviş dervişim diye bağırmaz ya.»

«Bağırır bağırır. Boynunda davul elinde çomak gezenleri bile olur. Biz niceleri görmüşüz.»

Eyi, benim bir dervişe benzer yanım yok öyleyse. Bir derdin mi vardı?»

«Hemi de nasıl; aha bu sırtımdaki çocuk.»

«Nesi var?»

«Nesi yok ki. Çıktık çıkalı cızırdayıp durmakta. Bir nefes etsen diyecektim.»

«Sizin aşiretin imamı yok mu? Epey kalabalıksınız da...»

«Var, olmaz olur mu? Dinsiz imansız mı belledin bizi sen. Gel gelelim keçinin gözüdür bizim imam. Nefese mefese inandığı yok. Desem, bir koğmadığı kalır yanından. Neye güldün? İmamın aksiliğine mi?»

«Herhal. Demek böylelerine aksi deniyor?»

«Ha sen de mi bizim imam gibisin? Desene tam adamını bulmuş yoksun Aybüken.»

«Aybüken senin adın olmalı he mi? Neyse, çocuk uyumuş, kurtuldun sayılır.»

«Başlar şimdi.»

«Eyi başlarsa biz de yanındayız. Kimlerdensiniz siz?»

«Çavuldur'dan. Bir biz kalmışız bu yanda. Çoğumuz aha o yandaymış..»

«O yan dediğin... Yani, nere o yan?»

«Konya'mı ne, ondan sonrası.»

Kumral Dede, ayağı bir taşa takılmış gibi durup atladı. Piri geldi gözlerinin önüne. Pirinin fısıldayışını duyduğunu sandı yine. Aybüken kadına bir garip baktı. Aybüken, çatık kaşları, pembesi esmere dönmüş elmacık kemiklerinin çıkıntısı, yeni çatlamış ipek kozası burnuyla kendi halindeydi. «Sen daha düz yolda tökezledin hay kardaş» dedi yarım ağız içinden; «Biz tuttuk, nefesine umutlandık. Aybüken karı yazgısına yansın ki ne deyim.»

«Sen şimdi yazgıyı yanmağı koy bir yana Aybüken bacı; sen çocuğuna nefes istemedin mi? Pekey nefesin hası bizde. Gel gelelim karşılığı ne ola?»

«Hay o da mı var? Nefes dediğin de mi karşılık ile? Hay bu dervişler de mi mal satar gibi nefes satar oldu. De ki bu dün battı, dingilinden çıktı, tuu yazık.»

Dönüp bir iki adım önden gidenler, baktılar.

Aybüken'in yanıp yakınışına alışmış bakanlar yanında Kumral Dede'yi görünce yadırgar baktılar ama o da az sürdü; ilgilenmediler. Yalnız bir değirmi sakal, az biraz genççe, öyle kırklarda falan adımlarını yavaşlattı, yavaşlattı; yanlarına kadar gelip umursamaz, kendi halinde gidermiş gibi yaptı, Kumral Dede ile Aybüken'in adımlarına uydu.

Kumral Dede hemen hemen ilkin böyle bir uzak kalabalığın içindeydi; üstelik yabancıydı. Kalabalığın kendilerine has geleneklerini göreneklerini bilmiyordu. Aybüken'in yangulu, gizlisiz, azıcık delişmen konuşmasından da ürkekleşmişti. Susmağı uygun buldu. Fakat Aybüken kadın eşek arısı yuvasına çöp sokmağı seviyor olmalıydı: «Dervişi de karşılıksız nefes etmezse vay gele bu dünyanın başına, bu kahpe dünyaya bunun için mi kahpe demişler ne?» diye üsteleyince Kumral Dede daha çok, şimdi yanlarında yürümeğe başlayan adamdan utandı: «Bacı beni derviş sanman eyi de, nefes beklemen eyi değil.» diye yumuşak konuştu; «Hele karşılık bekleyip karşılık istediğimi sanman hiç eyi değil. Benim senden bir soracağım vardı; neden yollara düştünüz diyecektim; otlak ise derdiniz şimdi zamanı değil, geldiğiniz yer yeşil diyecektim.» «Yeşilmiş!» diye içlendi Aybüken. Değirmi sakal «Keşke ciJak için olsaydı gardaş» dedi.

Aybüken değirmi sakala döndü; bir başkasının ağzından boşalmak daha kolayına gelmiş olmalı ki: «Anlat hay Dalaman Ağa» dedi; «Sen anlat. Derviş ağamıza yurt yuva kolay bırakılır gibi geliyor herhal.»

Dalaman Ağa pek konuşmağa niyetli gözükmedi: «Moğol'u bilmiyor belki de.» deyip kesti. Kumral Dede: «Bilirim» dedi sadece. Rahman geldi aklına, Rahman'ın, keçi kokan Moğol deyişini hatırladı. «Zebani mi bu herifler? Kaçmak yerine karşı koyulsa olmaz mı? Aralarına adam sokup adam edilse?»

«Sen dervişsin.» dedi Aybüken: «Benim bildiğim dervişler böyle zamanlarda keramet gösterir, Moğol da olsa önlerine çıkıp durdurur, yollarından saptırır. Bakıyorum da bizden önce yola düşmüşsün.»

«Bakma sen Aybüken kadına.» diye mırıldandı Dalaman; «Ebedir; bütün ebeler gibi azıcık aklı yırtıktır. Gönlün kırılmasın. Moğol'u bildiğine göre, gitmemiz gerektiğini de bilirsin. Deli olan yurdunu yuvasını bırakıp gitmez yoksa hele bizim gibiler. Ebencet buraların toprağına, otuna, ağacına, etimizi kemiğimizi katmışız, babamın gözleri arkamda öfkeden kuduruyor sanki dedemin ayaklanıp yakama yapışmak için arkamdan geldiğine şüphem yok. Bir umut var işte, kör bir umut; belki büyür de geri geliriz, döneriz, buraları yalnız koymayız, Moğol'a da bırakmayız.» «Benim aklım kesmiyor Dalaman Ağa; senin bu sözlerin şu sırtımdaki bebeye göre, ona göre bile değil. Bakalım bizim Çavuldurlar eskisi gibi mi? Bakalım yeri yurtları belli mi? Bakalım bizi kardaş deyip bağırlarına mı basacak yoksa boğazımıza ortak geldi deyip sırt mı çevirecekler. Selçukluların da Anadolu'da halları dumanmış, varla yok arası. Moğol'un İlhanları Tebriz'den Konya Sarayına haraca kesmişler. Bir Kayı Boyu, bir Ertuğrul Bey tutturdunuz, herifin maraza çıkmasın diye ödü kopmaktaymış. Eee? Neye güvenip de güçleneceğimizi düşünürsün? Güçlenip geri dönmeyi, Moğol'u sürüp çıkarmağı ha? Ben ebeyim, çok çocuk doğurttum bilirim; ana zıpır gibi olmalı ki çocuk emmeğe süt bula...»

«Senin aklın o kadar erer Aybüken; ebeliğinden öteye geçme. Selçuklunun hali duman olabilir, ama uç beyleri Selçuklu demek, delildir. Uç beyleri yeni bir sürgünün ucundaki domurcuğa benzer; patlayacaksa patlayacağı zamanı kestiremezsin, domurcuğa bakıp ortalık süt liman sanırsın.»

Kumral Dede ilk defa Dalaman'a alıcı gözle baktı; fışkırmış bir kara yün demetinin sardığı yüzünden hiç bir şey anlaşılmıyordu; gözleri hayli kısıktı, alnı dümdüz, alnını börkü saklayamıyordu. «Fidanlarla uğraşmışhğın var mı ağam?» diye sordu. Dalaman'ın cevabı kısa oldu: «Eh, işte biraz.»

Aybüken: «Bakma sen ona kardaş.» dedi; «Her telden çalar. Aslında işi gücü hayal, düş. Sıkıya geldi mi kuzu kuzu yola dökülüp bilmem hangi hayaldeki yurdun düşüne koşar. Elindekini tutmasını bilmeyene ne denir?»

«Bir benmişim gibi konuştun Aybüken. Ben bu aşiretin beyi miyim?»

«Sözüm erkeğim diye geçinenlere, bey mey bilmem ben. Kaç gündür yoldayız, kaç gün daha gideceğiz kimse bilmez. Sonra?»

Kumral Dede, Dalaman'ın dümdüz alnının kırıştığını gördü; lafı değiştirmek için Aybüken'e sırtındaki çocuğunu hatırlattı: «Senin balanın bir şeyciği kalmamış bak; sesi soluğu çıkmıyor. Uyuyan çocuk eyi demektir.»

Aybüken Kumral Dede'ye de cevap buldu: «Biz nefesinden keramet bekledik, ayağından geldi keramet. Doğruysa bir horozu hakettin derviş kardaş. Hele bir bakalım, soluklanmış oluruz hemi de.»

Yol iyice yokuşa sarmıştı; bodur ağaçların çetrefilleştiği bir tümseğe diklemesine dolanıyordu, aşiretin bir kısmı kıvrımı dönmüştü. Dalaman'ın: «Hele yokuşun başına varalım da kağnıya binince...» demesine kalmadı, Aybüken'in boğazında yırtılan bir çığlık yolun tozuna karıştığı cehennem sıcağında uzadı: «Amanın! Amanın Dalaman Ağa ölmüş, balam, gök bakanım, civan yüzlüm, bebem gitmiş; umudum ölmüş. Amanın benden sonra beni bilenim, kahpe dünyanın kahpeliğini bilmeyenim ölmüş, ölmüş. Dalaman Ağa ölmüş.»

Pütürlü toprağın dişileşmesini andıran çığlık parça parça, inceli kalınlı, pıtırağımsı; Aybüken'in yaşla cebelleşen gözleri kötü bir zorlama içinde bir değirmi sakal Dalaman'a, bir sırtından alıp yolun kıyısına bıraktığı çocuğuna, bir Kumral Dede'ye gidip gelmekte; gırtlağı da zorlanmağa başladı.

Durup dönenler, bakanlar; yakından gelenler oldu.

Dalaman, çocukla Aybüken'in arasına girdi; çocuğun başına çömeldi.

Aybüken'in enlice uzun bedeni sarsıldı; bir daha sarsıldı. Sesi çıkmıyordu artık, boğazına bir tıkanıklık geldi.

Kumral Dede ne yapacağını bilemedi.

Dalaman; şaşmış, ne yapacağını bilmeyen Kumral Dede'ye işaret etti, yavaşça kalktı, yerini Kumral Dede'ye bıraktı. Aybüken'i omuzlarından tuttu: «Gel» dedi; «Düşü de hayalı da sahibine bırak. Sen doğurtursun da yaşatamazsın.»

Aybüken anlamaz gözlerle bakıyordu!

Kumral Dede, çocuğun açık gözlerini usulca kapadı; yeni doğmuş bir tayın alnını okşadı sanki ıslaklığını sildi. Farkında olmadan ince bir sesle l'kra Suresini okumağa başladı. Niçin l'kra Suresiydi? Yeri miydi? Bilemedi. «Bismi Rabbike» derken bütün bedenini bir titremedir aldı; üşüdü, ardından da yanmağa başladı damarları. Küçücük ölü bebek, balmumu sarıhğındaydı. Çok uzaktan, otların yeşilinde süzülmüş bir uzak ses duyar gibi oldu: «Ebe! Aybüken Ebe! Koş hele, çap. Beyin gelininin sancısı, sancısı tuttu.»

Bağıran, beyin çadırına bakan Tezene Kadın'dı. Dönemeçten at sürüp gelen beyin oğlunu görünce sustu. Beyin oğlu bir solukta yokuşu indi. Ne olup bittiğine bakmadan, atından inmeden «Çap Aybüken Ebe, gelin sancıdan ölecek nerdeyse çap, daha mı durdun, daha mı baktın çap dedik çap.»

Aybüken öylece kaldı, hatta güldü beyin ağluna bakıp, buna gülüş denirse eğer güldü. Değirmi sakal Dalaman'la Kumral Dede anladı bir bu gülüşün ne gülüşü olduğunu. Beyin oğlu «Hele zoruna bak şunun.» diye homurdandı; «Sırıtmanın sırasıydı şimdi sanki. Sancı dedik sana sancı, ölüyor dedik.»

Kuşağından, evecen parmakları bir altın para çıkardı, attı Aybüken'in eteğine doğru: «Erkek doğurttun mu beş altın daha sana. Kız olursa onu da geri alırım, çap!»

Kumral Dede Fatiha'ya başlamıştı. Yüksek sesle ve bir kere «Allahuekber!» dedi. Aybüken Kadın dönüp çocuğuna bakmak istedi; dönecek gücü bulamadı kendinde. Dalaman yavaşça «Git Aybüken» dedi; «Git; düşü de hayalı da sahibine bırak dedik sana. Çocuk için biz varız, gamlanma.»

Aybüken'in bakışı bulanıyordu; anlayacağını anladı; zoruna gitti; çevirdi başını. Beyin oğluna bakarken kendine geldi.

Beyin oğlu o zaman bir şeyler olduğunu yahut olabileceğini anladı: «Ne var?» diye sordu ama aklı karısındaydı, sabırsızdı, ilgilenip de sormuşa benzemiyordu: «Bir şey mi oldu?» Üşüdü birdenbire Aybüken, bütün sıcaklığı çocuğun ölümüyle birlikte uçup gitmiş gibiydi: «Hiç bir şey yok» diye sırtardı adeta: «Hiç bir şey olmadı.». Gitti.

İlk adımları sürükleniyordu, geri dönmeğe hazırdı; kıvrıma yaklaşırken koştular, kıvrımı hiç durmadan döndüler.

Kumral Dede, Dalaman'a «Sen de git.» dedi. «Yolundan kalman iyi olmaz, geride kalırsan yetişemezsin aşirete.» «Yetişsem ne olacak?» diye mırıldandı Dalaman: «Eni sonu bu değil mi? Kaç defadır ikisini bir arada gördüm, ölürken doğuyorsun o zaman da tadı tuzu kalmıyor, çelik çomak oyunu sanki soyha. Biri vuruyor biri tutuyor mu tutamıyor mu kim bilir?» Kumral Dede'nin, hiç de yeri değilken güleceği tuttu. Değirmi sakal Dalaman'ın aslında ağlamak istediğini sezinlemişti. Ağlayamadığından, ağlarsa noksan yanının, zayıf damarının ortaya çıkacağını bildiğinden söz gelimi konuşuyor, konuştuğunu da hikmet boyalarına, boyamağa çalışıyordu. Kumral Dede'nin anlamış olduğunu fark etmiş olmalı ki: «Bakma laflarıma sen Derviş Ağa.» dedi; «Çocuk ölümleri ağırıma gider öteden beri. Ne dediğimi ne yaptığımı bilemem. Benim bir kardaşım varmış, şöyle beş altı yaşındayken. Benden bir yaş ufakmış. Boğmaca öksürük olmuşuz ikimiz de. Çadırda, bir keçe üstünde bir köşeye bırakılmış kendi halimizde yatışımızı şimdi bile ayan beyan görüyorum. O öldü ben kaldım. Belki de ölen bendim de kalan oydu; çocuk ölümlerini duyup görmüyor muyum o geliyor aklıma hemen, onun yerine yaşamış olmam geliyor. Şimdi bu ölen yoksulla şu doğacak olan, belki de şimdi doğan bey oğlu. İşte öyle yani. Hadi eyvallah Derviş Ağa, ölen sende kalsın ben doğana gidiyorum. Umut doğandadır.» O demin ağlayamayan, ağlarsa zayıf damarının görünmesinden korkan Dalaman'la bu şimdi silkinip giden Dalaman'ı bir türlü yan yana getiremedi Kumral Dede. Birinden biri gerçek değildi muhakkak ama yalan hangisiydi ayıramıyordu. Çocuğu defnedip telkinini da verdikten sonra ancak, gerçeğin doğan bey oğluna giden Dalaman'da olduğunu anladı ama yine de emin değildi. Bu yüzden Rahman'ı hiç düşünemedi.

Çocuğun ölümü yüzünden hayli yolundan kalmış, gecikmişti. Varacağı menzile ancak gece yarısı varabildi; hanın kapısı kapalıydı. Çalıp açtırmak gürültü yapmak istemedi. Dolanıp hanın arkasında samanhğımsı bir yer buldu, kapısı açıktı, girdi içeriye. Kuru, eskimiş, tozlu ot kokusu gecenin yalnızlığında daha bir kuytu kokuyordu. Yeşille sarı arasında bir çıtırtılı kokuya yattı; yeşille sarı arasında bir çocuksu yorgun uyku damarlarında gevşedi. Gülümsedi, uykuya ve gülümser bir uykuda Rahman'ı hatırladı.

Ama gülümseyişler o kadar güzeldi ki; kuruluğunda gizlediği baharları besleyen otların eskimiş kokuları o kadar hoştu ki ve samanlık o kadar yalnız, o kadar gece, o kadar yorgundu ki, bütün bu güzelliğin doğurduğu tek bir şey vardı: Unutmak, uyuyarak!

İlk horoz sesine uyandı. Belki bin, belki beş bin yıl uyumuştu, belki de hiç uyumamıştı.

İlk işi hancıyı bulmak oldu.

Çipil gözlerinde birkaç kere bin yolcunun yüzü kırışıp düzleşen hancı, Kumral Dede'nin ilk soruşunda Rahman'ı hatırlayamadı. Sonra, hatırlayınca da kas kas gülüp göbeğini sıkı sıkıya tuttu, düşmesinden korkuyormuş gibiydi. «Ha şu, şu Buharalı şeytan, derviş ağa bu senin şeytan neyin olur arkadaş? Ben çok ele avuca sığmaz yiğit gördüm ama bunun gibisini görmüşlüğüm yoktur, aşkolsun doğuran anaya yetiştiren babaya.» Kumral Dede ağzı açık bakakaldı.

İri göbek, çipil göz hancı tuttu elinden Kumral Dede'nin: «Gel gel» dedi. «Gel sana bir çıkın bıraktı ama sakin ola ki altın sanmayasın. Doğrusunu deyim; ben altın sanıp baktım. Altın olsaydı vermezdim sana ha. Ne baktın, altın verecek göz var mı bende? Al işte, çıkın bu. Akçalmadan beze sarıldığına bakma. İçi dört eski nalla kırık nal çivileridir.»

Kumral Dede için önemli olan Rahman'dan haber alabilmekti; hancının laflarının üstünde durmadı; «Bunu mu bıraktı? Rahman bunu mu bıraktı?»

Elini uzatmıştı; yıllar sonra ilk meyvesini veren bir aşlamanın sarımsı kırmızısının döllüğüne uzanıyordu. Hancının söngüt bağlamış sesiyle kalakaldı: «Heyy, derviş ağa, çıkındaki altın değil dedik, nal dedik, çivi dedik çivi. Bu şeytan neyin olur ki dörtnalla dört çiviyi sarıp da bırakır. Bu bir rumuz olsa gerek he mi?»

«Sizin hancı bölüğü rumuzları nalla çivide mi arar oğul? Rumuz ararsan kaşta gözde ara; bak şu çevren açık kapalı rumuz dolu; ağacından suyunaca. İnsan elinin döğüp biçim verdiği demir eskilerinde rumuz ararsan yorgunluk bulursun. Benden bu kadar söylemesi, ver çıkını şimdi.» Hancı, yumuşak duyulurken bir bıçak ağzı keskinliğiyle soğuyan sesten irkilmişe benzedi. Oldum olası derviş kisvesinden gizli bir ürperti duyardı. Koyulaşmış karanlıkta kapının dışına çıkmak zorunda kaldığında nasıl bir karanlığa bulaşmanın ürküntüsünü sevmiyorsa derviş gördü mü de öyle bir karanlığın birden gözlerini sarmağa başladığını hissederdi; ürkerdi, konuşmamağa çalışırdı: «Bana ne senin çıkınından derviş ağa, şeytanın biri bıraktıysa sana vereyim diye bıraktı.». İçinden de: «Altın olsaydı sen bu çıkını alamazdın ya.» diye geçiriyordu ki Kumral Dede şöyle söz gelimi sormuşçasına, önemsemeden: «Selçukludan kalma bir yol iz emniyeti vardı, bir şeyi bir yere bıraktın mı neden sonra da dönsen onu ordan alırdın, şimdi Moğol'un İlhanlIları da bu töreyi devam ettiriyormuş, he mi?» diye sordu. «Doğru mu duymuşluğum?»

O sırada bir lokma atmış olsaydı ağzına hancı, lokma muhakkak boğazına otururdu; gözleri irkilip öylece kaldı. Sesi söngüt kaysağında titrek çıktı: «Aha neden bu soru derviş ağa? Malına dokunan mı olmuş ki? Aç bak gözümün önünde aç bak da için rahat etsin. Eyi ki dokunulacak cinsten emanet bırakmamış senin şeytanın. Kim bilir Moğol kolcusuyla başıma ne dertler açardın.» Birisi zorluyormuş gibi, evecen parmakları çıkının düğümünü karıştırdı; açtı: «Bak işte derviş ağa, tam tamına dörtnal, eskimiş ha, dört çivi. Bak çivi başlarına, yenmiş. Bunları gözlerimin, ne gözlerimi herkesin, nah bir sürü yolcunun gözleri önünde, şurada şu hanın kapısının önündeki düzlükte senin şeytan kendi atından çıkararak, yerlerine de yenilerini çaktı.»

Kumral Dede, hancının evecen tedirginliğinin sebebini anlamıştı; Selçuk yol töresini hatırlatması, hancının Moğol kolcularından korkusu onu bu gevezeliğe itiyordu. Ama Kumral Dede'nin anlayamadığı, Rahman'ın atının nallarını değiştirişi, hem de herkesin gözü önünde değiştirişiydi. Bir an, bir atın nallanışında olağanüstü bir ilgi çekicilik olup olmayacağını düşündü. Hancı, Rahman için; «Şeytan» demişti. At nallanışı ile şeytanlık arasında nasıl bir ilgi olabilirdi? «Allah Allah!» dedi, yarı şaşmış yarı da şaşırmış gibi görünerek «Bizim Rahman'ın aklından zoru olmalı. Hasta falan değildi ya?»

Hancı lafı çıkından alıp başka bir yöne dağıtmış olmanın ferahlamasıyla Rahman'ı da olduğundan çok övmeğe çalışarak: «Öyle at nallamayı ben de becerebilseydim böyle dibi çıkmış bir hanın kırk elli yolcusuna değil Tebriz'in on kere yüz bin halkına göstermeğe can atardım hay derviş ağa. Sen ne dedin? Bu dibi çürük hana ben beni bildim bileli beş on ordu kalabalığında yolcu gelip geçmiştir. Bunun Selçuk'u, Kırgız'ı, Hıtayhsı, Moğol'u ne bilirim ben Yecüc Mecüc diyarından gelmesi vardır, Kaf Dağının ardından gelmesi vardır amma ve lâkin bu senin şeytan Rahman gibisini şimdiyece bu han bir gördü bir daha görmez desem dilim sürçmüş olmaz. Böyle senin gibi sabah gün doğarken gelmedi derviş ağa, akşamın kızıllığı geçmiş esmerliği de keyfini sürmüş karanlık kavuşmasına yakın bir vaktiydi. Aha bu senin şeytan, atı toprak bulaması bir teri fışırdatmaktayken geldi. Ben, eh bir velet işte, ana baba kaçkını şimdi şu sıra çok görülen yola düşmüşlerden biridir, ver samanlığa yatsın zibidi deyip aldırış etmiyordum ne demek alıcı gözle bile bakmıyorken atın kantarmalarını bir boşaltıp uçtu ki tıp dedi, önüme düştü. İki gözüm aksın yaylanıp gerilme denilen nesne işte bu attan uçup önüme düşmeden farksız. Dizgini elime bir tutuşturdu, bir «Sallanma, at gök tere batmış terini al, hopla!» dedi aman Allah. Ağzımı açıp da «Beni yamak mı sandın hey dürzü dağlı!» diyemedim. Dizginin ucunu aldım elime uslu uslu; at yedeğimde başladım gezindirmeğe. At dersen sahibinden meret; gezinmek değil koşmak sevdasında. Sahibi orda, kapının önünde açmış yay bacaklarını bizi gözlemekte. Neyse; bir zaman geçti, atın soluğu duruldu, teri kuru köpüğe döndü. Ağamız en iyi odayı istedi, onu da verdik.

Atına yem kestirdik, yamak tımarına baktı. Senin anlayacağın derviş ağa, biz handa başka yolcu yokmuş gibi seninkine el pençe divan durduk durmasına ya içimden de: «Ben de bunun acısını senden çıkarmazsam.» deyip durdum. Ben hancıyım derviş ağa, ayıplama, dışımdan bir türlü içimden bir türlü konuşurum. Bana sorarsan asıl içimden konuştuklarım ferahlatır beni, içimden konuştuğumu severim. Senin şeytanı yatırdıktan sonra; ne yapayım ne yapayım da zibidi deyip horladığım sonra da köpek gibi önünde susta durduğum şu oğlancığın başına bir dolak sarayım diye kafamı zorlarken baktım uykuya yatmayıp oturup yarenliği koyulaştıranlar var yolculardan. Birileri dünden gelmişti, üç kişi. Ham deri kokan bir debbağla yoldaşları. Yoldaşlarının biri ok yaparmış, biri Bileyici ustasıymış. Bunları pek gözüm tutmadı. Senin gibi dervişe benzer yanları da vardı. Zanaat sahibi adamlara benzer yanları da. Doğrusunu deyim mi namuslu kişilerdi görünüşleriyle, cesaretim kırıldı. Öte yandakiler altı kişiydi: Moğol desem Moğol'a benzer, Tatar desem Tatar'a. İkindi serinliğinde gelmişlerdi; ikisinin suratında kılıç izi vardı. Anladın mı derviş ağa, neden dedim bu kılıç izlerini? Senin şeytanın başına iş açacak cinsten olduklarını belli etmek için dedim. Gözüm kesti yani herifleri. Şöyle bir gidip geldim yanlarında. Yarenliklerine kulak kabarttım. Eyi; aradığım cins. Çöktüm yanlarına. Doğrulayıp senin şeytandan açtım lafı. Şöyle altın dolu kesesi, böyle bir karış havalarda aklı; yarışma meraklısı bir ata binmesini bilmez yeniyetme bey soyu dedim. «Altınlarınıza altın eklemek istemez misiniz kardaşlar?» dedim. İstemez olurlar mıydı? Ama önce ağırdan aldılar, oralı bile olmadılar. Biri «Biz uğru değiliz.» dedi. Öteki «Moğol karakollarına kelle vermeğe niyetimiz yok.» dedi. Üçüncüsü «Sen bizi Abaka Han'ın töre bilmez soysuzlarından sanmış olmalısın.» dedi. Herhal kendilerini sınadığımı sandılar. Sandılar ya akılları da laflarımda kaldı. «Siz bilirsiniz?» dedim; «Benim niyetim beş on altın kazanmanızdır. Taş atıp kolunuz da ağrımayacak, altı üstü bir yarış. Oğlancık ata binmesini bilmez gibi.» Bırakıp gitmeğe niyetlenmiş göründüm; çetele suratlı olanı yenimden çekip oturttu: «De hele anlat bize bu bey soyu dediğin oğlancığı; noksan kalmasın ki biz de yapacağımız işi eyi bilelim.» diye lafa çanak açtılar. Ben de bunu bekliyordum. «Her şey yolunca yordamınca olacak Moğol kolcusu da gelse size hak verecek bundan ötesi yok.» deyip oğlancığı biraz daha toylaştırarak anlattım. Heriflerin akılları öyle bir yattı ki ne yalan söyleyim hazırladığım oyunun keyfinden gözümü uyku tutmadı. Senin şeytanın yenilişi geliyordu gözlerime hep, bir lokma ekmeğe muhtaçlığı, el açıp karşımda boyun büküşü hayalleniyordu. Sabahı edemedim. Bir ara aklıma kötü şeyler geldi; oğlancığın yarışı kazanması, heriflerin rezil oluşu da geldi, o zaman ne yapacağımı bilemedim; herifler çiğ tavuk yerine yerlerdi beni, korktum ha, eyi korktum. O korku beni ahıra götürdü; niyetim oğlanın atını sakatlamaktı ama şu debbağ dediğim yolcu var ya, o sıra gidecekleri Tütmüş, yoldaşlarıyla bile karşıma çıkageldiler. Yani senin anlayacağın oğlanın atını da sakatlayamadım. Onları savdıktan sonra da iş işten geçti, uykusunu alan avluya döküldü. İçimden senin oğlana küfredip duruyordum.»

Hancının lafı uzatmasından sıkılan Kumral Dede, üstelik bir sazlı batağın kıyısında ekşimiş balçık kokusunu koklamağa zorlanmış olmanın sıkıntısını da duyuyordu: «Rahman ne yaptı sana da küfrettin; kendi balçığının çamurunda battıkça batmışsın. Kime ne?» diye kızabildi ancak. Fakat hancı oralı bile olmadı: «Rahman mı, o şeytanın adı derviş ağa. Aman ne Rahman ne Rahman? Öfkeli Tanrı beni böyle Rahmanlara çattırmasın; çattırmasın derviş ağa yok yoksam yandığımın aynıdır. Rahman'ı böyleyse şeytanı nasıl olur be? Ben inşallah yarışı kabul etmez de defolur gider handan diye bir yandan şöyle yarım ağız.»

«Niye yarım ağız? Hani oyunu isteyerek kurdun ya?»

«Kurdum, kurdum. Kurmasına kurdum da ne olur ne olmaz oğlanın gözü göz değil, yarışı kazanırsa bu Moğol bozmalarından çekmediğim kalmaz diye de düşündüm. Atını sakatlayacaktım aslında ama o debbağ kokusuyla ötekiler önüme çıktı. Bir terslik olursa diye korktum anlayacağın. Ama senin Rahman dünden hazırmış, ağzı kulaklarına vardı keyfinden. O zaman keyfim iyice kaçtı: «Ama altı kişi onlar.» diyecek oldum. «İsterse altmış altı kişi olsunlar, daha iyi.» demez mi? Yüreğim kalktı kalktı oturdu. «Amma ödül olarak herkes neyi var neyi yoksa koyacak; bütün ödüller kazananın olacak.» dedim. «Atlar da içine girsin bu ödülün.» demez mi? Yandım mı şap gibi derviş ağa yandım mı? Elim böğrümde kaldı. Ama elden ne gelir; kağnıyı süren fışkısına katlanır demişler. Bu sefer kendime küfrettim: «Katlan hancı dürzüsü sen istedin.» dedim; bunu da içimden dedim.

Herkes kuşağındaki altınları bir çıkın yapıp bağladı. Senin Rahman ötekilere bir de üstten bakıp han bağışlamış gibi «Siz ikişer olup bir atı nallayın bu da benden bağış olsun» demez mi? Cinler benim tepeme çıktı; Moğollar ise daha bir keyiflendiler. Benim yamak, içleri altın dolu ödül çıkınlarını, nah gelirken altından geçtiğin şu koca dut ağacına götürüp bir dalına astı. Atlar, şu kapının önüne yatırılacak, eski nalları sökülecek, yerlerine yenileri çakılacak, atını kim nallayıp bitirirse binip üstüne sürecek, ödüllerin hepsine birden varıp sahip olacaktı. Yolculardan, biliciler seçildi; çekiçler, nallar, çiviler, toynak bıçkıları, kerpetenler benden oldu. Oldu olmasına ya sanırım ölüyüm ben, gözlerimde ölü gözleri bakıyor, suratımda ölü suratı seyiriyor, dilim ölü dilinde konuşuyordu. Arada bir senin Rahman'ın yenilişini hayalleyip diriliyordum az biraz; namussuz o da azıcık sürüyordu. Sonra bütün ölmüş hancılar göğsümde hırıldamağa başlıyordu. Uzatmadayım bilicilerin başı işareti çaktı. Çakmasıyla birlikte gözlerim on dört açıldı, yandım tutuştum. İkişerli eş olan Moğollar daha atlarını huysuzlatmamak için sıvazlamağa çalışırken senin Rahman bir ıslık çaldı derviş ağa kardaşım, sanırsın at at değil de kuzu, terbiyelenmiş it enciği. Uzanıverdi bre, yatıverdi. Hani nerdeyse bir toynaklarını uzatmadığı kaldı. Rahman dersen sanki değirmenin su çarkı, el kol fırdolayı dönmede; kerpeten, çekiç, nal birbirine karışmada, ötekilerin atları arada bir çifte de savurmaz mı? Kaçacak delik aramada bile fırsat kalmadı. Moğol'un herifleri herhal üçüncü toynağı nallamışlardı ki Rahman bir ıslık daha çaldı; atı hop dedi kalktı. O anda da Rahman'ı atın üstünde uçarken gördük. Bilicilere «Bakın nallara çabuk.» diye buyurdu. Bakmağa ne hacet, yeni nallar eskilerin yerine hepimizin gözünün önünde çakılmıştı. Atı tepikledi oğlan. Sana yemin ederim derviş ağa oğlanın atı kanatlıydı zahar. Gözlerimi açtım mı kapadım mı bilemiyorum, belki kapamağa fırsat da bulamadım. Oğlan dut ağacının dibine varmıştı; zınk dedi, durdurdu atını, ödül çıkınlarını dut toplarcasına topladı. Moğollar atlarına atlayacağı sırada gelip tam önümde durdu; çıkının birini bana uzattı: «Al bu sana hancı bozması.» dedi, bozması dedi dürzü. «İçini aç bak, beğenmezsen bir derviş yoldaşım gelecek ona ver.» dedi, o kadar; bir de «Hadi eyvallah» çekti. Te o yana, Tebriz yoluna vurup gitti. Çıkının içinde aha bu dört eski nalla çiviler vardı derviş ağa. Namussuzluk değil de ne bu şimdi ha, sen söyle. Tanrı aşkına söyle!»

Kumral Dede'nin gönlünde binlerce yaramaz çocuk gözü ışıl ışıl bakıp güldüler; tertemiz, oyunsuz ama yerinde duramayan hep yeni yaramazlıklar arayan çocuk gözlerdi, kıkırdayıp duruyorlardı. Bütün bu binlerce yaramaz çocuk gözlerin gülüşü, arada bir toplanıp Rahman'ın yüzü oluyordu, kaşları oluyordu.

Kumral Dede'nin sesinde de binlerce yaramaz çocuğun sesi kıkırdayıp gülmeğe hazırlanıyordu, zor tuttu: «Eh ne yapmalı ki, ne demeli ki? En iyisi Moğollara sorsaydın.» «Onu artık seninki sormuştur.» «Neden o?»

«Ardına düştüler. Moğolları bilmez misin? Alacağına şahin, vereceğine kargadır. Baktılar ki ödüller gitti, hem de keselerinden gitti, düştüler seninkinin ardına, öfkeli Tanrı beni kurtardı öylece.»

«Moğollar Rahman'ın peşinde mi dedin? Altı uğursuz Moğol hemi de?»

«Ne korktun derviş ağa? Senin Rahman'ı yanlış bellemişsin sen kardaş. Rahman değil şeytanın sol bacağı. Tutamazlar onu. Tebriz'de değil Tebriz'in öte yanında Konya'da bile tutamazlar.» Kumral Dede ta yüreğinin gizlisinden «İnşallah» dedi ama ta yüreğinin gizlisine de bir yangu düştüğünü hissetti! Şimdiyece bilmediği kötü bir yanguydu; hemen her yanını sardı. Handan, hancıdan, hancıyı dinlerken duyduğu saz batağı kokusundan bir hayli uzaklaşmış olduğu halde yüreğinin gizlisinde yanan yangu yok olacağı yerde harlayıp durdu. Nice sonra Tebriz'e gelip de ilk handa Rahman'ı bulamayınca, Rahman diye birinin, hele o tariflere uyan bir delikanlının o hana gelmediğini öğrenince yüreğindeki yangunun korku olduğunu anladı. Rahman yoktu. Rahman, yolda kalmıştı. Rahman, Konya'yı bulamamıştı. Rahman?

Rahman'dan başka şey düşünemedi; birdenbire bastıran gece, en koyu karanlığında Rahman'ı emip süzmüş, bir korkulu düşünceye şekillendirmişti, koyu karanlığında iplik iplik sızdırmaktaydı. Aydınlanacağa benzemiyordu.

Öyle bir karanlığın aydınlığını ararken Kumral Dede, karanlığın bir de deri kokusuyla kokmağa başladığını fark etti. Olduğu yere çökmüş, yarım diz üstü bağdaşında, bilmeden Yesi'yi düşünmekte, Yesi'de öğsesini atarken ölen Hazret-i Pir'in nefesini aramaktaydı. Bulursa, Rahman'ı bulacağını sanıyordu. Bir türlü aydınlanamayan düşüncelerinde de ıslak deri kokuları dolaştı. Bir post aklığı, kıvır kıvır tüylerini karanlığa salmaktaydı sanki. «Esselâmüaleyküm kardaş! Yalnızsan yanına ilişmek isterim.»

Kumral Dede ak tüylü postların zamanı püsküllediğini, koyu karanlığı eğirdiğini hayalledi; ses çok ölçülü bir terbiyenin susuşunda, hamlığını atmış bir derinin yumuşamasında, yün ısınmasındaydı. Farkında olmadan: «Selamlar hepimizin üstüne yağsın kardaşım» dedi.

Dediği anda da ürperdi.

Bir zamanlar, kendi selamına karşılık veren Hazret-i Pir'in dili ağzında dolanır olmuştu. Gece hiç yoktan büyümüş, olduğundan çok kalabalıklaşmış, sesler ve gizliden açığa hışırdayan esintilerle dolmuştu. Oturup kaldığı yerde deminden beri fark edemediği yıldızlar, binlercesi, birden atılmış yanar öğseğiler misali kıvır kıvır kıvranıyor, doğudan batıya, güneyden kuzeye atılmış hızlarında göğü yarıyorlardı. Gök bir açılıp bir kapanıyordu. Hazret-i Pir'i, bir debbağhanenin serin sularında durulanmış, dinlenmiş, beyazı bir sonsuz sessizlikte diri ve ekşimiş kokusunu deriden alıp sarınmaktayken sanki yanma gelmişti. Yalnızlığına, gizli kokularına el veriyordu. Aynen öyle: Deri yumuşaması, yün aklığı, debbağhane sularının serinliğiyle yakın bir ses fısıldadı: «Yolumuz uzunca, yolumuz nafile. Aramak beklemekten daha iyidir diye düşündüm. Beklemek durmak demek değil midir? Aramak, varmak olduğuna göre, neden durmalı? Sorular beni uyutmuyor.» «Neyi arayacağını biliyorsan varıyorsun demektir. O zaman zaten uyunulmaz ki; o zaman uykular da dinlendirmez, yorgunluğu artırır.»

«Öyleyse kardaş bana bir ışık tut, yolumu seçmekte zorluk çektiğim anlar oluyor. Ben debbağım. Ham derinin tavını bilirim, tuzunu bilirim, suyunu bilirim. Tuzu çok verdin mi çeker, suya fazla yatırdın mı çürür. Yol da böyledir.»

«Yoldan yola fark vardır.»

«Evet; benim yoldaşlarımdan biri Bileyicidir. Kösere taşını çok döndürme der; bıçağın suyunu kaçırır der. Öteki yoldaşım ok ustası, temrenin ucunu çok sivriltirsen fazla batacağını sanırsın ama batmaz vurunca eğrilir der, az biraz küt bıraktın mı da hızı azalır varacağı yere varamadan düşer der, öyleyse?»

«Demek kararını bulmak gerekir kardaşım. Tohumu çok sulu toprağa atarsan haylazlanır, kuru toprağa ektin mi de kavrulur, kurur, filizlenmez. Bahçıvanım, ben de bunu bilirim.» Debbağ göğüs geçirdi; derin ferahlamasına bir soluk ahşa da benziyordu göğüs geçirişi, yüreğindeki bir yükten kurtuluşa da. Hatta ağır bir yükün ağrısının dinişine daha çok benziyordu: «Öyleyse hata etmemişim.»

«Hata edip etmediğini insan kendi bilir. İnsanım; seni yargılayamam ki; seni ölçüp biçemem, sen şöyle yapmalısın diyemem ki. Sen onun, Tanrı'nın ölçüsünün, ben de. İki ölçü birbirini nasıl kıyaslar? Benim sözlerim seni yükünden kurtaramaz, bu günahı bana yükleme?»

«Yüklenseydin keşke, yüklenebilseydin kardaş. Ben kendimi yüksüz hissetseydim, yükümü aldığını bilseydim. Ben küçülürdüm, sen daha büyürdün. Sana danışmak istediğim bu: Zanaat, kılıçla bir mi gitmelidir yoksa kılıç ayrı zanaat ayrı mı yol bulmalıdır. Yani kardaş kılıç olmazsa zanaat ne olur? Ben kılıcı besleyelim gölgesinde güçleniriz derim.»

«Eyi ama neden bu? Beklemek dedin, aramak dedin, her şeyin tavı dedin; günahtan, hatadan söz ettin. Kılıcın, zanaatın bunların yanında yeri ne, sırası ne, vakti ne? Ben, kendi halinde bir bahçıvanım, senin soruların beni aşıyor; yanlış bir yol beni de bunaltır.»

«Günlerdir bungunum, günlerdir verilmiş bir sözün acısı ciğerimde. Sense kaçıyorsun kardaş. Benim verdiğim sözü, verip de tutamadığım sözü bekler gibi bir halin vardı, sezdiğini sandım.» Kumral Dede gecenin iyice kalabalıklaştığını hissetti; gerilmiş bir davul derisini andırıyordu gece, bu kalabalığı içine alamayacak gibiydi, ha bire geriliyordu. Ve debbağ, bu gerilmiş davul derisi geceyi durmadan tokmaklıyordu. Bir an gelecek debbağ bilerek yahut bilmeyerek öyle bir tokmak vuracaktı ki gerilmiş davul derisi gece patlayıverecekti; kalabalık, geceye zor sığan kalabalık, zapt edilmesi imkansız bir boşanışla gecenin içine dağıhverecekti. Debbağ tokmağı çoktan kaldırmıştı. Vurdu da:

«Merv'deydik herhal.» dedi, «Öyle ya Merv'deydik. Handaydık. Yirmisinde var yok bir delikanlı yiğit, bize yoldaşlık teklif etti.»

Kumral Dede gecenin titremekte olduğunu fark etti; yırtılmak üzereydi gece. Yahut da ısınması zor bir üşümeye tutulmuştu. Bir an: «Üşüyen ben miyim acep?» diye düşündü.

Debbağ «Güneşteki adam üşümeyi bilmez.» diye devam etti.

Kumral Dede: «Allahu ekber!» diye hıçkırdı ama debbağ duymamış gibi sözünü tamamladı: «O hesap, yol düşkünü de azı bilmez. Üç kişiydik, üçümüz de zanaat ehliydik, yoldaşlık dileyen delikanlı yiğit ise süğlün atı, bükülmeyeceği belli kılıcıyla görünüşte alplardandı. Yanımızda oluşu güven verirdi bize; gel dedim; sabah yola birlikte çıkalım ezandan sonra dedim. Ama öteki iki yoldaşım istemedi. Kılıç başımızı derde sokar dediler; yol iz Moğol dolu dalaşacak yer arıyor, türediler, dediler; delikanlıdır lafa katlanamaz Moğollara gücünü göstermek ister, olan bize olur dediler. Kendilerine danışmadan yiğidin teklifini kabul ettiğim için beni kınadılar. Hiç bir şey bile olmasa da Konya'ya varıp yerleşsek, biz Konya'ya gidiyoruz çünkü. Konya'ya gidip yerleşsek evet yarın baş kakıncımız olur, buraya kadar benim sayemde geldiniz verin bacım: Zanaatınızın gelirinden pay isterim der dediler. Velhasıl senin anlayacağın kardaş istemediler. Gece yarısı kalkıp kaçar gibi düştük yola. Düştük ya, aklım verdiğim sözde, delikanlıda kaldı.»

Kumral Dede, gerilmiş davul derisi gecenin patlayışının umduğu gibi gümbürdemediğini, aksine damla danla ter döktüğünü hissetti bu sefer. Kocaman, irileşmekte olan gözyaşı damlalarının terleyen geceyi sarmakta olduğunu gördü: «O delikanlı yok artık.» diyebildi.

«Biliyorum. Gelmedi.» «Bekledin mi?»

«Her zaman. Her handa. En son bundan önceki menzilde, bizden az sonra geldi. Bizi görecek hali yoktu; hancıyı kızdıracak laflara daldı. Ben bizimkilere, yoldaşlar bu delikanlı bizim kardaşımız, kılıç bizim kaderimiz, bizi bırakmıyor dedim; biz de onu bırakmayalım dedim. Bileyici'yle okçu, biz gölge istemeyiz dediler. Gene erkenden çıktık. Bunaldım. Sanki hancı gırtlağıma oturmuştu. Tırnakları gırtlağımdaydı. Neden bilmem ahıra gittim. Yoldaşlarım da benimle geldi. Hancı delikanlının atını tutmuştu; bizi görünce bıraktı; gırtlağımdaki tırnaklarını çekti sandım, nefes alabildim o zaman?»

«Hancı Rahman'ın atını sakatlamak istemiş, üstüne gelmişsiniz.» «Rahman? Ne kadar kılıca yakışmayan bir ad?»

«Keşke her kılıçta bir Rahman olsa kardaş. Senin yoldaşların da çiğlikten kurtulurdu.» Debbağ ilk defa gözlerini kaldırıp Kumral Dede'ye baktı. O zamanaca gözleri yerdeydi. Kumral Dede'nin gözlerinde yahut yüzünde bir serzeniş çizgisi aradı. Fakat Kumral Dede karanlıkta kalmıştı. Eğilip bakmak da ağırına gitti: «Keşke...» dedi sadece ama ne için «Keşke» dediğini çıkaramadı.

Sözünü: «Rahman Tebriz'e gelebilseydi.» diye tamamladı. «Bu sefer ahdettim ben yalnız da olsa onunla beraber gidecektim. Yok hayır kılıca ihtiyacım yok benim; benim kılıcım zanaatım cemali. Söz verdiğim için başlangıçta, söz verdiğim için gidecektim. Gelmeyince yerimde duramadım.

Geldiğimiz yol boyu bir iki kere rastladığımız bir aşiret vardı; şurda su kıyısına konmuşlar gidip onlara sordum. Kendi kaygularına düşmüşler, bey oğlunun karısı sizlere ömür, bir hafta önce doğum mu yapmış ne? Aybüken diye bir ebe var; suçu ona yüklemişler, suçlayan suçlayanaydı. Senin anlayacağın öğreneceğimi değil de öğrenemeyeceğimi öğrenip döndüm. Baktım ki sen hurdasın. Boş görünüyorsun ama dolusun, umursamazsın ama beklemektesin. Bunun için sığınmak istedim. Yanına geldim, selam verdim.» «Pekey tav neyidi tav? Ham derinin tavı, temrenin ucu, köserenin taşı?»

«Ya kardaşım senin tohumla toprak meselen neyidi? Asıl benim gözümü o açtı. Aybüken ebe dedim ya, bir de Dalaman adlı bir mal canlısı herif var o gittiğim aşirette. Ortalığı kızıştıran o gibi geldi, ölümü de fırsat bellemiş, burda kalalım, Abaka Han İlhanından yer dileyelim gidip de Ertuğrul Bey'in Kayı boyundan ne buluruz Ertuğrul Bey höt desen korkacak cinsten olmuş, kefere tekfurlar bir şamar vursa öteki yanağıma da vurun der uzatırmış, bize ne yararı dokunur diye. Söylediği, sözler pek de yalan sayılmaz, onun için aşiretin yarısını kandırmış.»

«Söylediği sözler yalan sayılmaz dedin. Ertuğrul Bey'i buralarda kim bilir ki hakkında yalan doğru söylediğini de bilsin.»

«Kardaş bu Moğol zulmünden Anadolu'ya göçen aşiretler kuş misaline benzer. Sanırsın menzilden menzile haber işlerler. Farz et Ceyhun'un ötesinden bir Türkmen aşireti Anadolu'ya varmağa, soydaşlarına katılmağa niyet etti. İlk kalkışında bir bildiği Tebriz'dir bir de Konya. Tebriz Anadolu'nun kapısı, Konya ortasıdır. Bir iki menzil sonra Konya'nın ötesindeki sınırı öğrenir. Artık her menzilde bir uç beyliğinden haber alınır. Kendi boyları hangi uç beyinin toprağına konmuşsa o yanı ıcığıyla açığıyla öğrenilir. Bilmediği yere gitmek aşiretin ölümüdür. Bu Aybüken ebelerin aşireti Kayıların hısımıdır. Hiç kimse bilmese de Kayı'yı bir de Kayıların başındaki Ertuğrul'u onlar bilir. Bizim duyduklarımız da Dalaman Ağa'nınkinin eşi. Ertuğrul keferelerle can ciğer kuzu sarmasıymış; sanki bana dokunmayın da kefereler ne derseniz razıyım diyesinde. Gaza maza yaptığı yokmuş; gazileri yıllar var ki doyum bilmezmiş. Hatta Samsa Çavuş bırakıp Ertuğrul'u ayrı bir yerde yurt edinmek için kaçmış.»

«Kimdir bu Samsa Çavuş ki? Ertuğrul'u da bilmem ya, belli ki o bey. Samsa Çavuş?» «Ertuğrul ile birlikte uca gelip yerleşenlerden bir bölüğün başı olmalı; hatırı sayılır biri zahar Aybüken ebeye bakarsan Ertuğrul ayarında.»

Bir an Kumral Dede Ertuğrul'u hayallemeğe çalıştı, bir an Samsa Çavuş'u. Tanımadığı çakır gözler, tanımadığı buğday yanmışı yüzlerde, tanımadığı düşük bıyıklarla çizildi; tel sakalın düzgünleniş! bu tanımadığı yüzleri çevreledi. Silik, bir hatırlamada iyice buğulanıp örtülecek, su terlemesinde gizli kalmış yüzlerdi; çok uzak, soğukça. Nereye düştüğünü bilemediği öğseğisinin yanar ucu kömürleşmeğe yüz tutmuş sıcağını sakladıkça saklıyordu, soğuk yüzleri ısıtamıyordu. Uzak, koyu bir gecenin karanlığında sıyrılmağa çalışan genç, ama henüz acemi bir ezan sesi çalındı. Debbağ: «Eşhedü enlâ ilahe illallah» deyip göğüs geçirdi; «Aşiretin müezzini olmalı. Göçerli ağzı böyle acemidir.»

Kalkmağa niyetlendi: «Yatsıyı etmişiz kardaş.» Aşiretin acemi müezzinine çok daha uzaklardan usta müezzinler katıldı. Şu anda Kumral Dede, gecenin herhangi bir yerine bir çuvaldız batırabilse ezan fışkıracağından emindi. Deminden beri gerili davul derisinden farksız bulduğu, kalabalıkların gerip şişirdiğini sandığı ha patladım ha patlayacağım diyen gecenin durmadan uzayıp kısalarak salınan ezanlarla yeniden fakat bu sefer başka türlü gerilmekte olduğunu sezdi. Öyle bir gerilmeydi ki bu, sanki yumuşamaydı, gevşemeydi; rahatlama yahut daha ötesi olmayan ölesiye bir yorgunlukta dinlenmeydi, çiçeklerin meyveye yüklenişiydi. En çok yıldızlarda belli oluyordu; acemisi de ustası da, ezanların hemen hepsi yıldızlarda okunuyordu.

Kalkmağa niyetlenen debbağın kolundan hafifçe tuttu: «Ezanları dinleyelim kardaş.» diye fısıldadı: «Gecenin suda çalkanışını, yunuşunu, kirini pasını atışını gör. Günah demiştin; günahın geceden kopuşunu gör sen şimdi.»

Lafı yarıda kaldı; ağzı öylece açık, dinledi: Sıkıntılı bir ayak sürünmesi toprakta; yorgun, hasta, gücü bitmek üzere. Yine yorgun, hasta, gücü bitmek üzere, sıkılmış dişlerin arasından zorlukla çıkan bir ses, inilti gibi. Bir zamanlar kişnemeydi herhal bu ses; fışkırmış bir canlılıktı. Toprakta sürüklenen sıkıntılı ayak sesleri de dörtnal olmalıydı bir vakitler, en azından üç aylık bir tayın eşkini.

«Duydun mu kardaş? Şu karaltı ne? Ata mı benziyor?»

«At, at da, ağanda taşıdığı ne? Topallıyor hemi de.»

At bu sefer ta boğazından, can evinden kişnedi; kişnediğini sandı.

Kumral Dede de, debbağ da kalkmışlardı. Atı ürkütmemek için nerdeyse soluk almayacaklardı. Ama at ürkeceğe benzemiyordu. Belki de ürkmeği unutmuştu. O topal sürünen adımlar, ne kadar, belli olmazsa olmasın artık bir daha atılmayacak adımlara benziyor fakat yine de atılıyordu. Kumral Dede ile debbağ atın yanına geldiklerinde at sadece şöyle bir durdu; hemen dönebilecek şekilde durdu. Halsizliği, buğulu terlemesi, son gücünde olduğu, geceye rağmen belliydi. Kuşağından, dişleriyle tuttuğu birini taşımaktan katılaşmış boyun, gerdanına doğru akan ak köpük içindeydi, öyleyken Kumral Dede'yle debbağı süzdü herhal; gece karasında parlağımsı bakan bir yan gözle, adamların dostluğunu tarttı. Bir daha kişnemeğe çalıştı.

Kumral Dede yüreğinin yarıldığını sandı; koptuğunu; kaynar kanının yüreğinden taştığını sandı. Atın ağzında kuşağından dişleyip getirdiği Rahman'dı: «Ölüyse? Tanrım Rahman bu, ölüyse?» Debbağ alışkın, ama gözleriyle gördüğü işe şaşmış bir sesle: «Sağ.» dedi; «Ölü olsa böyle bir at ölü sahibini getirmezdi. Başında beklerdi; sahibiyle ölürdü. Sağ, kuşkulanma. Hemen bakım ister. Götürelim.»

Eğilip Rahman'ı yoklayacağı sırada atın ön ayağını gördü; bir garip titriyordu, sarsılıyordu hatta kasılmayı andırıyordu. Atın soluması da ağlama dese ağlama değildi, hıçkırma hiç değildi? Canı yanan bir dilsizin ümitli yardım isteyişi gibi bir solumaydı. Atın ön sağ ayağını tuttu; tutmasıyla da bırakması bir oldu. Toynağa yakın bilek kısmı şiş içindeydi; bir ateş tuttuğunu sandı, deriye doldurulmuş bir kaynar suyu tuttuğunu. «Atın bir ayağı gitmiş.» diye hayıflandı. «Kardaş sen Rahman'ı götür, ben ata bakayım. Böyle at kurtarılır; anlarım; işim benim. Tanrı elimize güç versin.»

Kumral Dede Rahman'ı odasına getirinceye kadar ne, neyi taşıdığını bildi, ne Rahman'ın sıcaklığını yahut soğumuşluğunu. Odasına çıkıncaya kadar birilerini görüp görmediğini de bilmiyordu. Göz gözü görmez bir karanlıkta yürümüştü ama bir garip ışığın içinde yürüdüğünü, önünün her an aydınlandığını fark ediyordu.

Mum isi taşlaşmasında ürpertili bir yalnızlığı saklayan odasına girdiğinde önünü her an aydınlatan, aydınlattığını sandığı ışığı da unuttu. Kapıyı kapamayı akıl edemedi. Rahman'ı usulca kerevete bıraktı. İsli mum ışığında çarçabuk süzdü Rahman'ı. Şiş, kapaklanmış çürük gözler, bin tüye yarılmış kırlangıç kanadı kaşların altında seyirmekte mi açılmak için zorlanmakta mı belli değildi. İki elmacık kemiği yassılmıştı herhal, kandı. Rahman'ın yüzünü yüz yapan, bir on yüz yıl bile geçse bu yüzü hep çocuk bırakacağı belli o ikindi sonu esmerliğinin yerini, kurumuş kan çatlakları almıştı. Burnunun yerinde topaklanmış bir kan birikintisi kap kara kararıyordu. Ama ne olursa olsun, nasıl değiştirilirse değiştirilsin eskisinin yerine en çirkini de konsa bu yüz Rahman'ındı. Bütün kanların, çatlakların, şişlerin değiştiremediği söküp atamadığı uçarı, tertemiz çizgiler olduğu gibi duruyordu; kan değmemiş, ezilmemiş yerlerde gören göz için kolayca görünüyordu, gülücüklüydü hala.

Kumral Dede, o çarçabuk süzme anında, bu eski güzel çizgilerle süslü yüzü de hatırladı. Rahman gücü yetmese de iniledi. Bir yandan bir yana dönmek, kımıldamak, belki de kalkmak istedi. Kumral Dede elini kuşağına attı. Evecenlik nedir bilmeyen parmakları birbirine dolandı; kuşakta acemileşti. «Pekey Rahman; pekey gülüm, pekey yiğidim.» diye mırıldanıyordu. Farkında olmadan birilerinden güç beklercesine devam etti: «Kuşağımdaki altınları merak ettiydin; merakını bilemediydim. Şimdi bak ne işe yarayacak altınlar. Hele bir çözelim kuşağı, hele bir kaynar su bulalım, dövülmüş et bulalım.»

Kuşağı açmış tam göbeğinin üstünde kabaran kısmın içindekileri dökmemeğe çalışarak çıkarmıştı. Kuşakla hayli göbekli görünen Kumral Dede, kuşağı çıkardıktan sonra yeni sürgünde bir elma ağacının göğdesi kadar dümdüz kalmıştı. «Hele bunlar dursun, hele önce kaynar su bulmalı, leğen bulmalı, ibrik bulmalı, et bulmalı. Hazret-i Pirim nefes et bana, bulmalı oğlum bulmalı. Bütün bu yokların yanında bir ben varım ortada. Tanrım. Hah! Sen kimsin kardaş? Kapıyı ben mi açmışım? Niye?»

Kapıda hiç bilmediği, bir yanı sağa doğru eğik yapılı, hatta yumrulmuş, yüzü çetelemsi bir adam duruyordu. Kocaman döğme bakırdan bir leğen tutuyordu en güzeli, leğende sıcak su buğulanıyordu. Adamın yüzünde çetelemsiliği silmek isteyen bir tebessüm: «Beni debbağ yoldaşım saldı. Bileyici olanım. Okçuyu kendi yanma aldı. Attan anlar da.» diyerek konuştu. «Oh eyi. Hele gel kardaşım, hele getir suyu, ama bir leğen daha gerek; eyice doğulmuş et gerek, bolca kırmızıbiber, sonra nane; buralarda şimdi taze nane çoktur hancıyı uyandır kardaş, koş kardaş durma hele kardaş.»

Bileyici, öylece, geldiği zamanki gibi bakıyordu. Gözlerini yumdu sadece; gitti.

Kumral Dele leğeni kerevetin yanına getirdi.

Gömleğini çıkardı, içliğini de. Belden üst yanı çıplak kaldı. Utanır gibi oldu. Ama utanacak zaman olmadığını da biliyordu. Çıkardığı gömleği kirliceydi. Daha temiz gördüğü öteki gömleğini sıcak suya attı. Rahman'ı soymağa başladı. Bütün ömrünce elleri hiç bu kadar yumuşamamıştı. «Aşlayacağım yaşlı ağaç göğdelerinin kabuklarını da böyle soyardım Rahman. Bir kabuğu incitmeden almalısın, gereğinden fazlasını soymamahsın yoksa kurutursun a Rahman, a canım oğul ne vardı da Moğol soytarılarıyla yarışa çıktın, altın değildi derdin; gösterişti ah, gösterişti. Bilmezsin bu gösterişten ne çektik biz. Bak sağ kaburgaların kırık, çürümeyen yerin kalmamış oyy diz elden gitmişe benzer, yok gitmemiş. Hele kendinde değilken getirelim şu dizi yerine.» Rahman'ın kendinde olmaması işe yaradı. Yavaşça sağ ayağını Rahman'ın çıkık dizinin altına soktu; sağa sola oynattı. Bir eliyle dizin altından, bileğe yakın yerinden tuttu. Öteki elini diz üstüne sımsıkı kenetledi; hızla çekti, küt dedi diz. Rahman baygın olduğu halde fırladı doğruldu. Bir an durdu öylece; şiş gözleri ardınaca açılıp kapandı; sonra eskisi gibi kendinden geçmiş yattı. «Ya ayık olsaydın ne yapardın oğul? Bu diz çıkması bildiğin gibi değildir. İyi edeceğim seni, Tanrı izin verecek, ellerimden hissediyorum bunu. Senin toprağını tanıdı ellerim, mayanı tanıdı. Bak, gördün mü yaptığım işi? Tuz söylemeği unuttum; kendiliğinden getirse bari. Akıl etse de getirse ama biraz akledeceğe benzemiyor bu Bileyici.»

Fakat Bileyici tuz da getirdi: «Ne olur ne olmaz diye düşündüm de kardaş.» deyip leğendeki kaynar suyu, koltuğundaki torbaları, saz bağlı taze nane demetlerini bir bir yerleştirdi. «Hancıyı uyandırdım; homurdandı kardaş, homurdana homurdana et doğruyor aşağıda.»

Kumral Dede'nin yüzü iyice ışıdı; sanki her şey olmuş bitmiş, işini tamamlamış, Rahman dirilmişti; öyle işte. Bileyici'ye öyle güldü. Daha önce leğene bıraktığı içliğini yavaşça aldı; odanın bir kıyısına götürüp iyice sıktı; gelip leğendeki suyun, içlikteki kirden kalma perini sıyırdı.

Bileyici gözlerini dikmiş bakıyordu. Gözleri bir leğenin içinde tuzla birlikte yavaş yavaş dönerken sıyır sıyır ses çıkaran içliğe, bir Kumral Dede'nin içliği suda döndüren eline, bir kıpır kıpır ama sessizce kıpırdanan dudaklarına dalıyordu. Kumral Dede'nin okuduğunu anladı; ama ne okuyordu, bilemedi.

Leğendeki tuzlu suda dönen içlik, bir an geldi ses çıkarmaz oldu; tuz suda iyice erimişti. Kumral Dede, içliğinin ağırlaştığını fark etti. Çıkardı sudan içliğini; bu sefer leğene hafifçe sıktı, sadece suyunu aldı. O durumda götürüp Rahman'ın göğsüne koydu. Rahman'ın göğsü omuzlarından itibaren belli belirsiz seyirdi.

Kumral Dede'nin dudaklarındaki sessiz kıpırdama, daha sessizleşti ama daha çok kıpırtılı bir hal aldı. Elleri çok yavaş, çok dikkatli ve bir o kadar da yumuşak adeta içliği havada yüzdürürcesine Rahman'ın soyulmuş bedeninde dolaştırmağa başladı. Sanki bin şu kadar yıllık eski, çiçek bezemeli bir fağfur kaseydi Rahman'ın soyunuk bedeni, nemli topraklarda kalmış da kirlenmişti. Kumral Dede'nin tuzlu suyu emmiş içliğini tutan elleri, bu fağfur kasenin kırarım korkusuyla kirlerini alıyordu; eski bezemesini, eski göz alıcılığını ortaya çıkarmak istiyordu.

Bileyici, gözlerinin yanmağa başladığını hissetti; acıyordu. Yumdu. Gözlerinden genzine doğru indi yanma. Acı, tuzlu bir su kıvamında indi.

Kumral Dede'nin elleri hiç acele etmedi.

İşini bitirdiğinde Rahman'ın soyunuk bedeni yine çürükleri içindeydi; yine yaralı bereli, yine yer yer ezikti. Ne var ki bütün çürükler, yaralar bereler, bütün ezikler az önceki gibi dağınık görünmüyordu; garip bir parıltı, tuz dağınıklığındaki eriyişi buğulandırıp bütünlemişti. Kumral Dede, Bileyici'yi eti getirmesi için gönderdi. «Fazla eziği de işe yaramaz olur kardaş.» dedi, «Özünü yitirir. Hancı öfkesini etten almasın hemi de.»

Bileyici gidince Kumral Dede ilk leğendeki tuzlu suyu götürüp döktü; çalkadı, içliğinin tuzunu aldı, astı. «Şimdi altınlara sıra geldi Rahman; merak ettiydin; seni kurtaracağını nerden bilecektin ki? O altınları ben Anadolu'ya götürecektim, ekecektim; her biri bir renk, bir tat, ne bileyim ben işte bizim öteden beri alıştığımız, göz açıp gördüğümüz öteberi olacaktı. Kısmet sanaymış.» Kuşağını açıp yaydı. Kiraz çekirdekleri vardı küçük çıkında; yarısını ayırdı. Başka çıkınlarda acı, tatlı bademler vardı, onların da yarısını ayırdı. Sonra birkaç ceviz; acı, tatlı kayısı çekirdeklerinin yarısını alıp ayırdıklarının yanına koydu. Elleri az önce Rahman'ın bedeninde tuzlu suyu emmiş içliği gezdiren ellerden daha pamuğumsuydu. İrili ufaklı yumru kökleri, sarımsakları, soğanları parmaklarıyla tartıp, uygun gördüklerini çekirdeklerin arasına kattı. Allı, yeşilli, sarih, kavruk, tombul, kılkuyruk tohumlara bir an kıyamaz gözlerle baktı; sonra bu bakışından utandı; utancını kovmak istiyormuş gibi kimi tohumdan sekiz on adet, kiminden bir tutam aldı: «Ah bir havan olsa ah... Dibeğe de razıyım ya.»

Az önce elinde doğulmuş etle gelen Bileyici, o hep bir yana eğik bedenini daha da eğmiş Kumral Dede'nin çekirdek ve tohumlarla yumru köklerle oyalanışına bakıyordu; iç geçirişini, iç geçirirken yüksek sesle hayıflanır gibi havan yahut dibek arayışını duyunca: «Havan dedin he mi? Dibek de olur dedin mi kardaş? Hancının yanında bir dibek gördüydüm, geldi say hemen!» diye fırladı. Elindeki eti de götürüyordu; aklına gelince getirdi, Kumral Dede'nin yanına bıraktı: «Et burda; pestile dönmüş işine yarar mı gayri bilmem; ben dibek getirmeye gidiyorum.»

Kumral Dede şöyle bir başını kaldırıp baktı; bir kaşı yukarda düşündü bir süre. Bileyici gideliden nice sonra «Ömrün artsın hay yarı oğlan», diye sevdi Bileyici'yi; «Dilerim Tanrım yükünü azaltsın.»

Eti aldı; mumlu bir beze konmuştu; bezde inceltebildiği kadar yaydı eti; kırmızıbiberin olanını üstüne döktü, naneleri de, saplarıyla birlikte. Ve yoğurmaya başladı.

Bileyici, dibeği getirdiği zaman et, kırmızıbiber ve naneler yeşilimsi kızıl bir hamur olmak üzereydi. «Gel» dedi Bileyici'ye; «Gel kardaşım hele şu alnımdaki teri sil önce. Ondan sonra da şu yanda ayrı duran, kiraz çekirdekleriyle yumru kökleri dibeğe doldur; üstüne de sarımsakları, aha o soğanları doldur. Öyle öyle, soymadan, kabuklarıyla hah, tamam. Şimdi çek Besmeleyi Şerif'i kardaş, her bir vuruşta bir besmele, her bir vuruşta bir besmele. Böyle böyle döv bakalım nasıl bir macun olacak. E, dövsene ne duruyorsun?» «Besmeleye bir kelime daha eklemek var mı?» «Nasıl bir kelime?»

«Var mı sen onu de hele; nasılını bana bırak.»

Kumral Dede, Bileyici'ye ilk defa alıcı gözle baktı. O hep bir yana eğik duran beden, o çetelelemsi yüz yepyeni bir beden yepyeni bir yüz gibi geldi. Bileyici, eğreti duran bir kalıptan yahut emanet alınıp sarındığı bir el malı kaba hırkadan sıyrılıp çıkmış: «Özüm bu hey benim.» diye parıldamış gibiydi. En çok gözlerinde bu yenilik alevleniyordu; gözlerinin içinde yalabuklanan bir öz, ancak çok dikkat edince ışığını gösteriyordu. Ama Kumral Dede'nin kendisine alıcı gözle baktığını görünce bütün yanmış ışıklarını söndürdü, karardı; o emanet, eski el malı hırkasının içine sindi. Bedeni bir yana eğik, yüzü çetelemsi: «Gevezelik ettik kardaş.» dedi. «Hamlığımıza ver!» Dibeği döğmeğe başladı. Sarımsak ve soğan başları hışırdayarak dibekten fırladılar.

Kumral Dede etine daldı. Sesi, özür dileyen bir gevşemede: «Biz de hamlık ettik kardaş.» dedi. «İki kere hemi de. Alnımızdaki teri sana göstermenin ne yeri ne de sıracıydı. Seni ölçmeğe kalkmanın da. İnsanoğluyuz kardaş insanoğluyuz. Çiğ süt emdik ya, pişirilmemiz zor olur; hamlık mayamızda vay ki vay.»

Bileyici, dibekten fırlayan soğanlarla sarımsakları toplayıp yeniden koydu; bir elini dibeğin ağzına siper etti, daha bir ustaca döğmeğe başladı. Hiç konuşmadı.

Kumral Dede de hiç konuşmadı.

Rahman'ın soyunuk bedeni, kerevetin üstünde seyriyip durdu; bir kere kımıldadı.

Bileyici'nin dibeği bir müddet hışırtılı, bir müddet çıtırtılı sesler çıkardı; sonra belli bir ölçüde, sanki hesaplanmış, aralıklarla tıklayıp durdu; birdenbire hızlandı.

Kumral Dede, dibekte macunlaşan karışımı, ılımağa yüz tutan leğendeki suyun yarısını boşalttıktan sonra kalan suya döktü; yavaş yavaş, macunu suda eritip koyulaştırarak karıştırdı. Koyu bir un çorbası kıvamında bulunan suda, macun süzülüp dibe çökmeden az önce iyice oğduğu eti de aynı şekilde karıştırdı. Su artık su değildi. Buğday özünde ezilmiş bir pelte olmuştu. «Hadi bakalım kardaş.» dedi Bileyici'ye; «El bizim değil, Peygamberin eli olsun; nefes Tanrı'dan gelsin, hazır mıyız?» «Her şey gönlünce, dileğince olsun kardaş.»

Kumral Dede kendinden bile sağladığı korkunun yüreğini tırmalamağa başladığını hissetti. Tırmalanma ter halini aldı; yüreği terliyordu; alnındaki ter yüreğine yağıyordu sanki gizlice. Daha çok yüreğindeki terden kurtulmak için salavat getirdi; ardından da derin bir Besmele çekti. Leğendeki pelteden bir parça avuçladı. Rahman'ın ayak parmaklarından başlayıp çok hafif ovmalarla bu pelteyi yedire yedire bütün bedene sıvadı. Önce kucağını, yetmeyince yedek içliğini parçalayıp, o da yetmeyince eski kirli içliğini sıkı sıkıya Rahman'ın bedenine sardı. Rahman, sargılar içinde kocaman bir korkuluğun saman doldurulup sargılanmışım andırır bir acayip şekle bürünmüştü. Bir burun delikleriyle ağzı açıkta kaldığı için Rahman'dan çok Çinli hayal oyunlarının korkutucu devine benzemişti. Kumral Dede, ilk gördüğü Rahman'ın yüzünü ne kadar aradı ise de gözlerinde şekillendiremedi. Sis, nemli bir bulanıklık o eski yüzü iyice alıp uzaklara götürdü; dayanamadı buna. Bileyici'ye: «Kardaş.» dedi usulca; «Kardaş Rahman'a göz kulak ol. Şu keçelerin hepsini ört üstüne, istersen hırkanı da çıkart ört, ter bassın her yanını ben az biraz soluk alayım.»

Bileyici'nin itiraz etmeyeceğini bildiği, hemen kalkıp keçeleri Rahman'ın üstüne örtmeğe başladığını gördüğü halde itiraz eder korkusuyla; küçük bir çocuk eveceliğinde çıktı odadan. Ancak hanın kapısında, açıp da geceye çıktığı zaman rahatlayabildi.

Gökyüzü, ısınmış bir maviye incelmiş, yıldız ışıkları yapışık koca bir göl durgunluğundaydı. Her yanı Tanrı'yla dolu bir görünmezliğin dört bir yanını, geceleşerek sardığını hissetti. Az önce, kendisi Rahman'ın yara bere dolu bedenini nasıl sarıp sarmaladıysa, her yanı Tanrı ile dolu o görünmezlik de kendi bedenini öylece sarıp sarmalıyor, yüreğinin terini alıyordu: «Tanrım» diye mırıldandı; «Rahman'ı saran da sensin, bedenini ovan, yaralarını tımar eden de. Öyleyse hastanı diriltmek sana ait, bana değil.»

Üç gün sonra Rahman kendine geldiği, eskisine yakın bir dinçliği zorlamağa başladığı zaman Kumral Dede, bir kere daha o geceyi, hanın kapısına çıktığında birden her yanını saran o görünmezliği yaşadı. Kocaman soğuk denizlerde ılık sularla yunduğunu sandı. Fakat bu ılık suların bir damarı, o kocaman soğuk denizlerden daha soğuktu. Soğukluğun ne olduğunu bir türlü anlayamadı, bulamadı. Ancak Rahman ayağa kalkıp da yürüyecek hale geldiğinde birdenbire soğuk su damarlarının ne olduğunu keşfetti. Rahmanın yüzünde gülen tek bir çizgi bile kalmamıştı. Sert bir esmerlik, somurtuk, öfke gerilmesinde bir kara taşlaşma, eski gülen yüz çizgilerini daha da kasacağa benziyordu. Nitekim atının ön sol ayağındaki bileğin katı bir yumruk olup topallaştığını görünce Rahman'ın yüzü, kırılması güç kayalardan beter oldu.

Debbağ, bütün ustalığını kullandığı halde atın ayağını kurtaramamıştı; «Bu atın buraya kadar gelmesi değil, yaşaması bile mucize. Ne olduysa, ayak bilekten kopmuş gibiydi.»

Rahman, yüzünden daha sert sesini, üstelik sımsıkı dişleri arasında kıra kıra tuz parçalarında, sanki tükürdü: «Sürçtü. Tam fundalığa vurmuştum, Moğolları şaşırtacaktım. Tökezledi sandım.» Atı hakkında bir daha konuşmadı.

Okçunun bıçağını aldı; eğerin ön yastığını boydan boya yardı, içinden, uydurma iki deri kese çıkardı; keseler yarıdan fazla doluydu. Kumral Dede'ye uzattı: «At gerek, kılıç gerek, kama gerek, bunlar için şu keseler baba. Helal altınlardır. Hele sopasını yedikten, atımızı topallattırdıktan sonra.»

Kumral Dede, Rahman'a babasından kalan kılıcı soramadı; ne olduğu zaten belliydi. «Altın düşmandır ama hele biraz da düşman barınsın kucağımızda oğul.» dedi; altınları kuşağına koydu. Atları Aybüken'in aşiretinden almağı düşündüler. Debbağ öylesini uygun buldu. «Göçteler; altın yabancıya gitmemiş olur hemi de» demişti.

Aşiretin kondukları yere geldiklerinde hazırlık halinde buldular, vakit kuşluğu geçiyordu; göç saati değildi; üstelik göç hazırlığı olağandan daha sessiz, olağandan daha telaşlıydı. Eski günlerde olsa bu göç hazırlığını gören muhakkak bir baskın haberi aldıklarını sanırdı.

Debbağ, en iyisinin Aybüken ebeyi görmek olacağını söyledi: «Ebedir, girip çıkmadığı çadır yoktur. Kimde ne var bilir» dedi.

Aybüken Ebe ise Dalaman'ı sağlık verdi: «O çıfıt çarşısı herife sorun, şu sıra bana kulak asan olmaz.»

Pek az konuşan Rahman, hemen ilgilendi. Ot sıyırtılarından bile huysuzlanıp kulaklarını dikmiş soylu bir atın gözlerini andırdı gözleri: «Niye şu sıra? Moğollar mı?»

Aybüken Ebe, Rahman'a bakmadı bile: «Ne Moğolları? Beyin oğlu bir Çerkez kızı kaçırmış; karısı öleli hafta olmadı daha. Çerkez baskını bekleniyor herhal.» «Nedir bu çıfıt çarşısı dediğin? Dalaman Ağa için?»

Soruyu Kumral Dede sormuştu. İlkin duyduğu bu deyimi bilmiyordu ama Aybüken'in ağzından pek de iyi bir deyim olmadığını anlamıştı; Dalaman Ağa'nın yüzünü düşünüyordu. Aybüken Ebe: «Tebrizlinin birinden duydum; tam Dalaman'a göre bu sıfat. Çerkez kızını bulan da oymuş, bu işleri becerir zaten.»

Debbağ: «Oyalanmasak kardaş» dedi. «İşimize baksak.»

Dalaman Ağa'yı, Bey oğlunun öteberisini kağnıya yüklerken buldular. Beyin oğlu hasta babasıyla meşguldü; aslında öyle görünmek istiyordu. Gözleri sık sık, üç beş kadının ortasında, işlemeli balbal taşların soğukluğuyla sırıtıp durmakta olan Çerkez kızına gidiyordu. Rahman, kendisinin de bilemediği bir hisle Çerkez kızına bakmağa başladı; bir süre gözlerini ayıramadı. Yabancı, soğuk, açık görünüşüne rağmen gizli bir güzelliğin hırçınlaşması. Bıraksalar yahut kendi kendini bırakabilse hiç durmaz şu birkaç dervişle şu Dalaman'ı şu bey oğlunu hatta bey oğlunun hasta babasını birbirine katardı. Çalınmış bir malın hırsızının eline yakışmayan güzelliğindeydi muhakkak, hırsızını ele veren güzelliğinde ama ancak hırsızların iştiha duyabileceği bir güzellikti bu. Farkında olmadan yarıştığı, sonra da peşine düşüp kendisini pestile çeviren Moğolları hatırladı. Gözlerinde Çerkez kızı birden altı Moğol oldu.

O arada Dalaman Ağa beş atı olduğundan üç altın fazlasına Kumral Dede'ye satmış, kamayı hediye etmiş, kılıcı ise bulamadığını söylemişti. «Kimse kılıcını satmıyor. Tebriz'e gidin derim size. Tebriz'de Demirciler Çarşısında, Taş Han'ın içinde iyi bir kılıççı var.» Kumral Dede, Rahman'ın topal atını kendine ayırmıştı; başka at almak istemedi. Rahman'ın aklı, hala bilemediği sebeplerden Çerkez kızı ile altı Moğol'daydı. Neden sonra yola çıktıklarında, Kumral Dede'ye topal atı neden bırakmak istemediğini sormak istedi: «İstemediğimi söyledim sana baba; görmek sıkıntı veriyor bana dedim; üstelemek senin gibi birine yakışır mı?» diyecekti hem de. Fakat birdenbire göğüs boşluğunda huzura benzer bir doluluk hissetti; atının hemen yanında olmasının bu doluluğu beslediğini de hissetti. Öyle geldi ki arada bir atı, hiç kimsenin fark edemeyeceği bir anda, bir gizlilik perdesinden buğulu erik gözleriyle kendisini süzmekte. O zaman, atının topallaması ağırına gitmez oldu; aksine, eskisinden daha yakın, daha dost, göğüs boşluğunda hiç bilemediği bir sevginin kaynağı bildi. Kendisinin hiç bir yerinde yara bere değil izi bile kalmamıştı. Bir zaman geçecek, neler getireceğini bilemediği günler bütün hay huyunu sırtına yükleyecek, bu yüzden belki Moğolları da, Moğollarla arasında geçenleri de unutacaktı. Ama atının topallaması hep gözünün önünde olacaktı, Moğolları hatırlayacaktı. Atı, hep, hep, hep yüreğinde topallayacaktı.

Kumral Dede bunun için mi sözüne uyup da atı hancıya bırakmamıştı acaba? Kumral Dede'ye baktı; gözleri yumuktu Kumral Dede'nin. Başı sol omzuna doğru hafifçe yatmıştı ve gemi tutan sol eli yüreği hizasındaydı, başparmağı yüreğinin üstüne hafif hafif vuruyordu. Ata bırakmıştı kendini yahut da kapalı gözlerinin ardında uyanık bir gençlik, topal olmayan, atlara biniyordu. Erzurum'a gelinceye kadar hep böyle sürdü bu. Malatya'ya gelinceye kadar da. Malatya'da aralarında biri hayli yaşlı, öteki Rahman'a yakın yaşta bir genç olan iki kişi katıldı. Yaşlı olanı Taş Yontucusu olduğunu söylemişti. Genci ise Dülger. Genci, konuşkan, ama yerli yersiz konuşkan, yaşlı olanı inadına suskundu. Bir kere konuşmuştu; o da Kumral Dede'yle. Nedense Kumral Dede'yi seçmişti konuşmak için; kısa konuşmuştu; «Nereye gideceğimi bilemiyorum gayri oğul. Benim yontuşum yaşlandı herhal; gençlerin çentiklerinden korkar oldum, çenttikleri taş konuşuyor. Benim yonttuğum taş da konuşur ama aradan yıllar geçmeli. Sen öyle bir yere gidiyorsun bana kalırsa, yüzünü görmüş gibiyim. Seninle gelsem, durduğun yerde dursam, şimdiyece görmediğim bir taşa rastlasam. Kolumda güç var henüz; şimdiyece görmediğim taşı şimdiyece görülmedik biçimlere sokarım sanıyorum. Yüzünü görmüşlüğüm var gibi geldi, görmediğimi biliyorum halbuki. He dedin mi kardaş?»

En çok Dülger şaştı bu işe, Kumral Dede'ye: «Baba sende bir iş var; vallaha da var billaha da var. Usta şimdiye kadar, kimseye ne yanaştı ne de böyle uzun konuştu. Ben de geleceğim.» dedi. Kumral Dede yoldaşlarına baktı bir bir; Rahman'a baktı. Taş Yontucu'ya baktı. O kendine has küçük, uslu gülüşü dudaklarından sesine sindi: «Gel gel de oğul, nereye gittiğimizi bilsen gelmezsin.»

«Benim kimim kimsem yok baba. Malatya'ya gelirken görmüşsünüzdür; yol ayırımında bir kervansaray var. Te yıllar önce, ora yapılırken sucuydum ben. Bu usta, suculukta ne var, eni sonu suculuk işte Dülger ol sen, dedi. O zaman da böyleydi, pek az konuşurdu; su ekmek bile demezdi nerdeyse. Bir tas su verdiğim sıra böyle söyleyince bana, uçtuğumu sandım. Taşçı olayım senin gibi dedim ya, lafım taşa çarptı. «Elin kesere yatkın senin.» dedi. Kulağımdan tuttu götürdü bir Dülger'in yanına; «Eti senin kemiği toprağın.» dedi. Dönüp gitti, öksüzüm ben; yetimim de. Nereye giderseniz gidin, bana ne. Ustam sizin gideceğiniz yeri biliyor nasıl olsa.» Bir soğuk susuş oldu. Kimse kimseye bakamadı. Rahman bunaldı.

Kumral Dede, durup dururken gülüverdi. «Hadi ustan gideceğimiz yeri bildi diyelim. Ya sen onun bilişini nerden bildin, nasıl bildin?»

Dülger tam ağzını açacaktı; Taş Yontucu şöyle yarım göz altından baktı; lafı ağzında kalıverdi Dülger'in, başını önüne eğdi.

Debbağ: «Yol bize de açık, bizimle gelene de Şeyhim» dedi usulca Kumral Dede'ye. Kumral Dede tir tir titrediğini hissetti. Dudaklarından sanki orada her zaman yapışık gibi duran küçük uslu tebessüm uçuverdi; yüzü karmakarışık oldu, sakal diklerinde de titreme başladı. Debbağa doğru zor döndürdü yüzünü, sesi çok zor çıktı: «Ne dedin sen kardeş? Ne dediğini bildin mi?» Cevabı Bileyici verdi: «Söyleyen söylediğini bilmiyorsa sorsan ne fayda? Biliyorsa, sorsan yine ne fayda?

Taş Yontucu susuyormuş şimdiyece işte.»

Kumral Dede sanki Rahman'dan utanıyordu. Nitekim: «İnşallah duymamıştır; usulca söylendi duymamıştır.» diye düşündü.

Rahman konuşulanları zaten dinlemiyordu; az önce, Dülger'in lafını bitirdiği sıra bunaldığını sezmişti, neyin nesi olduğunu bilememişti; gittikçe arttığını fark edince dervişleri kendi halinde bırakıp, içinden söylene söylene yola doğru yanlarından ayrılmıştı: «Derviş bunlar derviş; kendilerini zanaat sahibi sanıp oyalanıyorlar.»

Yol, sağdan, hafif bir yokuşu kıvrılıp iniyordu; kıvrımın her iki yanında sık kayısı ağaçları vardı, bu yana, hana doğru seyreliyordu. Bunluğu bu kayısı sıklığının gerisindeydi sanki oralarda bir yerde, top ağaçlar misali kımıldanıyor, kımıldandıkça toplanıyor bu yana doğru yuvarlanıyordu. Şimdilik yokuş çıkan bir yuvarlanıştı bu, yokuşu çıkar çıkmaz hızlanıp üstüne çullanacaktı.

Kumral Dede Rahman'ın yanlarından ayrılışından, önce memnun olmuştu. Ama ardından da endişelendi. Bahçıvanlığı zamanından kalma gözleri tedirginleşti. Yesi'deki tekkenin otuna, ağacına, çiçeğine alışmış kulakları, çok uzaklarda da olsa bir ses yakaladı. İyiye benzemeyen, kötüden gelip kötüye gidecek seslerdendi. Rahman sanki bu sese gidiyordu; Rahman'ın taşlaştığını da hissetti. Yapılacak tek bir şey vardı: «Gidelim kardaşlar.» dedi, «Yol bize açıksa bizden gayrisine de açıktır. Olanı da olacağı da Tanrı bilir; tek doğru bu. Gitmemiz gerek.» Dülger izin istedi. «Heybem dağınık da.» dedi; «Hani ben ustam gibi olamam. Bizim hesap, yani bizim akıl böyle birden gelmiyor da. He mi baba, heybemi toplayana kadar. Ben heybemi tez toplarım, elim tezdir.»

Rahman yolun kıyısında, dolanıyordu; huysuz atların yerinde duramayışındaydı; bir soğanın topraktan baş verişindeki ilk sıkıntı geldi Kumral Dede'nin gözlerine.

Dülger cevap bekliyor olmalıydı. Göründüğü kadar ham değildi herhal okçu: «Ben de geleyim de.» dedi; «Yardımım olur.»

Daha onlar gitmeden, yokuşun kıvrımındaki kayısı ağaçlarının sıklığından; bir takım atlıların dörtnal döndüğünü gördü Kumral Dede, altı kişiydiler. «Eyvah!» diye haykırası geldi ama zor tuttu. Rahman'ın durduğunu, bilerek yahut bilmeyerek gelen atlılara doğru döndüğünü de gördü. Rahman'ın yüzü birdenbire değişivermişti. Taşlaşma yine o taşlaşmaydı, kaskatılık olduğu gibiydi ama Rahman'ın eski gülen yüzünün, hep güzel konuşan yüzünün esmerliğinde yüklenen bir öfkenin taşlaşması ve kaskatıhğı hareketlenmişti.

Gelen atlılar, hiç durmadan, yavaşlamadan, iniş aşağı hızları daha artmış bir dörtnalda yaklaştılar.

İyice seçilir oldukları sırada da Rahman altı Moğol'un altısını da tanıdı. Bir süre kalıverdi öylece; hiç bir şey düşünemedi. Moğollar tam önünden geçtikleri sırada ancak toparlandı. Yine hiç bir şey düşünmeden, her yanı bir öfke kasılmasında fırladı atına doğru. Yemliğe bağlı atın gemini koparırcasına çekti. Kumral Dede'nin ağzını açmasına fırsat kalmadan sıçradı atın sırtına, ökçelerini atın karnına öfkeyle vurdu. Yıllar yılı alışık olduğu, hiç yadırgamadığı bir at sırtı, kaba etlerinin altında yekindi bir su akışında ama dörtnala düşüşü aksamalı oldu, topallamalı. O zaman bindiği atın, kendi eski atı, can atı, yüreğinden kopma parçası olduğunu anladı; eski sağlam günlerinin alışkanlığı ile hiç bir şey değişmemiş gibi doğrulayıp atını bulmuş, doğrulayıp sıçramış, sürmüştü. «Ah!» diye inledi. «Ah! Ah!» Çekti atının gemini.

Gözlerinde korkunç sıcaklıkta bir buğulanma yandı. Konya'ya gelinceye kadar başka hiç bir şey olmadı. Yıl 1273, aylardan Haziran'dı, günlerden cuma.

1273 yılı haziranının bu cuma günü, camilerden çıkanlar, Selçuk Sultanı Alaaddin'in sarayının önündeki geniş meydanda; ya kocamış bir söğüdün duldasına ya bir küme kavağın serinliğine yahut da şadırvan başındaki taş peykelere gidiyorlardı. Hava haziran sıcağında durgundu. Konya'da o sıra, çöken Haziran sıcağının ağdalı kokusu tortulanmaktaydı; kuş kanadı kıpırdamıyor ama söğüt yapraklarından kavak yeşiline uçan ağdalaşmış haziran, gizliden cızırdıyordu. Konya'da o sıra, cuma namazından sonraki dinleniş ve şadırvanlarda uyuklayan düşsü sular, da bu haziranın ısınmış cızırtısına karışıyordu; yine gizliden.

Kumral Dede ter içindeydi; biraz ekşimiş koktuğunu sanıyordu, yolun tozu toprağının da terli bedeninde inceden çamurlaşıp yapıştığını hissediyordu. Bütün bedeninde suya koşmak isteyen evecen seyirtileri duymaktaydı. Debbağın derimsi kokusu, bunca aydır deriyle hiç uğraşmadığı halde eksileceğine artmıştı herhal. Bileyici meydanın kalabalığına, okçu kavak kümelerine dalmıştı. Taş Yontucunun gözleri, epeyi uzaktan da olsa, daha çok görkemli kapısıyla bütün bu genişliğe, dolan kalabalığa ve haziranın ağdalaşmasına sultanca susan saraydaydı. Dülger, hiç bir şeye yabancılık çekmeyen, hemen herkese ve her şeye alışık gözlerini durmadan sağa sola çevirmekteydi. Rahman: «Meram mıdır nedir, ordaki bağlarda kalsaydık keşke.» diye söylendi. Kumral Dede anlamazlığa geldi: «Yayla zamanı değil oğul.» dedi usulca.

Rahman, Kumral Dede'nin telmihini anlamadı. Aklında Çerkez kızıyla birlikte Moğollar dönüp dolanıyordu. Uzak yakın, tütsü dumanlarda, morumsuydu. «Aşiret de orda konmuştu üstelik.» diye söylendi bir daha.

«Herkes aynı yolda yürür gider; aynı yere gider ama kendini götürür sadece. Aşiret de sen de ben de. Aşiretteki Aybüken Ebe ile Dalaman Ağa bile birlikte gittikleri halde yalnız kendilerini götürüyorlar...»

«Eyi. Ben şimdi hikmetli laf etmen için çanak tuttum herhal.»

«Babandan laf edelim öyleyse he mi?»

«Babamdan mı?»

«Bak burda kalabalık var. Kayıplar kalabalıktadır; yalnızda kaybolmaz insan. Yalnızlık açıcıdır, göstericidir; kalabalık örtücüdür. Babanı arayacaksan kalabalığın örtüsünü aç.»

Rahman, Moğollardan ölümüne dayak yediği günden beri ilkin yumuşak baktı; çok az süren bir parıltı gelip geçti gözlerinden, toprağımsı yüzü bir an pembeleşir gibi oldu kara esmerlikte. «Babam burda olamaz ki.»

«Burda olamazsa Meram Bağlarında hiç olamaz. Bak şu Dalaman değil mi? Aha o yanındaki da Aybüken Ebe, aşiretten başkaları da var. Git istersen yanlarına.» «Benim onlarla ne işim olur ki?» «Ne bilirsin oğul; aşiret diyen, Meram Bağları diyen sensin.»

Rahman böyle bir şey deyip demediğini düşündü. Dese Konya'nın şu saray önü kalabalığından, saray önü sıcağından çok, gelirken geçtikleri Meram Bağlarının kendi halindeliğini ve su yalnızlığını birdenbire hatırlamış oluşu yüzünden bir isteği demiş olabilirdi. Kumral Dede'nin bu söz gelimi isteğin dillendirilmesin! uzatmasından canı sıkıldı. Hele Aybüken Ebe'yle Dalaman Ağa'yı görmeyi hiç istememişti.

Sustu.

Kalabalık az biraz canlanmışa benziyordu; daha çok sarayın merdivenlerine doğru, belli belirsiz sıralanıyordu. Durup dururken nerden çıkarmıştı babasını bu Kumral Dede? Gözleri, elinde olmadan kalabalıkta babasını aradı. Hiç bir yüz babasına uzaktan benzemediği halde bütün yüzler altı Moğol'un yüzünü andırıyordu. Bu Rahman'ı daha çok sersemletti. Üstelik hiç tanımadığı, büsbütün yabancı bir şehir, Kumral Dede'nin yanında şimdiyece hiç duymadığı halde, kötü bir yalnızlık olup yüreğine akmağa başladı. «Ben derim ki...» dedi; sonunu getiremedi. «Eyi. Sen ne dersin bakayım Rahman oğlum?» «Hiç, hiç bir şey demem.» «Ben de senin gibi derim Rahman oğlum. Yolumuz Konya'da bitmiyor, Konya'dan sonrası da var, gidelim derim. Derim amma bu saray önünde bu kalabalığın da bir hikmeti olsa diye düşünürüm. Belki yolumuzu ısıtacak bir hikmettir.»

Rahman, neden olduğunu bilemeden: «Belki» dedi. Yüreğine akmağa başlayan bu yabancı şehir yalnızlığının akışı birden durmuştu.

«İnsanoğlu bir kere belki dedi mi durup düşünmeli Rahman oğlum. O zaman sonu hayra varır.» Aslında Kumral Dede'nin de iyice seçemediği bir his, şahdamarında tıp tıp edip duruyordu bir

süredir. Gözleri, belli etmeden aranıyordu, ne aradığını kestiremiyordu. Aybüken Ebe'yi, Dalaman'ı ve öteki birkaç Türkmen'i o sırada görmüştü. Ama aradığının onlar olmadığını iyi biliyordu. Aradığı insan kılığındaysa bile şu kalabalığın içinde yoktu muhakkak; belki gelecekti. Debbağ: «Sana da öyle geliyor mu Şeyhim?» dedi yine usulca; «Bu kalabalıkta ham bir meyve kokusu var, güneşe dönmek için çırpınan bir koku gibi geldi bana.»

Kumral Dede, debbağın ikinci defa şeyhim demesinden tedirgin oldu, ilk defasındaki gibi ürpermemişti. Sanki giyinikken, üstündekiler birdenbire soyunmuştu da kalabalığın orta yerinde çıplak kalmıştı; saklanacak yer arıyordu. Debbağa, söylenmesi gereken sözün ne şekilde olacağını düşünüyorken Aybüken Ebe Kumral Dede'yi gördü. Bunca bilmediği kalabalığın, hele Dalaman'ın yanında epeyi sıkılmış «Fırsatını bulsam da kaçsam şurdan. Aşiretin konduğu Meram mıdır nedir orayı bulsam.» diye aklından geçirmekteydi. Kumral Dede'nin, sonra da yanındakilerin tanıdık yüzünü görür görmez önce inanmamış gibi bakmıştı; sonra da onlara doğru seğirtmişti: «Oh.» dedi yanlarına gelince: «Oh ki oh. Şükür bir tanıdık yüz buldum. Bey oğlu olacak meret bizden başka salacak kimse bulamadı Konya'ya. Ne varsa? Ebe düğün alış verişinden ne anlarsa?» Bıraksalar lafın sonu gelmeyecekti. Dülger Malatya'dan sonra bir kere gördüğü, bir de şimdi gördüğü bu kadını pek tanıyamamıştı: «Ne düğünü aba?» diye sordu. «Bu düğün kalabalığı mı? Sarayda mı?»

«Saraydan bana ne. Aslında düğünden bana ne ama gel de haber anlat sen bizim beyin oğluna. Yok, o Çerkez kızı başına bir hal getirecek, Aybüken Ebe dediydi dersiniz. Daha şimdiden aşirette bilinmedik herifler dolanır oldu.»

Rahman, Aybüken Ebe'nin sözüne hemen ilgilendi: «Kimler? Moğollar mı?»

Fakat Kumral Dede Ebe'nin cevabının yönünü hemen değiştirtti. «Demek seni düğün alışverişi için gönderdi beyiniz?»

«Ne beyi derviş ağa sen de. Bey ölümcül hasta, öyle olmasa oğlu kendi başına adım atabilir mi?» Rahman, bir daha araya girdi: «Yabancı herifler Moğol mu Ebe Kadın?»

Kumral Dede: «Çerkez'dir» dedi; «Gelini Çerkez'den almış ya.» Aybüken'in bir yanlış laf etmesini önlemek için de: «Alışverişe geldiysen burda ne arıyorsun pekey?» diye kınamış gibi sordu. «Aha bu KonyalIların yüzünden. Cumaymış da günlerden, bu vakit çarşı pazar kapanırmış da. Efendileri bu saat sultanın sarayına gidermiş de, miş miş miş. Biz de kalkıp efendiyi görelim dedik. Dalaman olacak çıfıt çarşısı dedi, pek meraklıdır efendilere.»

Kumral Dede şahdamarındaki tıpırtının daha bir güçlendiğini sezdi; sanki bir yeni yürek atıyordu şahdamarında. Bunca yıllık ömründe pek az titrek çıkan sesi döküldü adeta: «Ne efendisi?» «Dur bakayım adını da söyledilerdi derviş ağa. Mevlana.. Mevlana Celaleddin!»

Kumral Dede duraladı; şahdamarında bir sükunet kaynadı. Debbağ, Aybüken'e daha sokuldu. Bileyici, okçu, Taş Yontucu toparlandı. Bir Dülger, bir de Rahman kendi düşüncelerindeydi. Dülger, şimdi sarayın merdivenlerinden meydana doğru iki sıralı toplanan kalabalığa bakıyordu. Aybüken Ebe, bu bir anlık değişmeden afalladı: «Yanlış mı dedim adını?» diye kekeledi; «Yoo. doğru. Mevlana Celaleddin dediler.»

Kumral Dede sıyrılmış, saray merdivenlerine seğirtmişti. Ötekiler de ister istemez onu takip ettiler. Dülger'den başkasının kendilerine hiç yakışmayan apul apul seğirtişi Aybüken Ebe'nin acayibine gitti; bakakaldı.

Rahman Kumral Dede'nin ardından gidecek gibiyken geri dönmüştü. Aybüken Ebe'ye yaklaştı: «Aşiretteki yabancılar dedin. Moğol mu bunlar? Moğol mu Ebe?»

Hala gidenlerin acayipliğine bakakalan Aybüken, Rahman'ı tersledi: «Ne bileyim ben. Nah Dalaman çıfıtı orada işte. Ona sor.»

Rahman'ın gidip de Dalaman'dan sormasına fırsat kalmadı. Sarayın merdivenlerinden meydanın orta yerine, oradan bükülüp meydana giren yolun ağzına kadar iki şıralı olmuş kalabalıktan bir uğultudur koptu. Yalvarma mı idi, niyaz mı, rica mı, yoksa övgü yahut dua mı ne olduğu iyice anlaşılmayan uğultu meydanın üstünde tortulanan haziranı iyice ağırlaştırıverdi. Bütün Konya susmuştu da bir haziran tortusu bir de bu uğultu vardı sanki Konya'nın susmuşluğunda haziran tortusu ile o ne olduğunu Rahman'ın anlayamadığı uğultu kapışmıştı, birbirine girmişti. Biri itti herhal Rahman'ı; içinde gizlice yerleşmiş bir başka Rahman koştu; Aybüken Ebe, Moğollar, Moğolların altı ayrı yüzüne aynı anda benzeyen Çerkez kızı hatta kalabalık silindi aklından, ne olduğunu bilemedi. Kumral Dede ile yoldaşlarının yanına ulaştığı vakit aslından çok yaşlı görünen biri, sarayın taş merdivenlerine doğru yürümekteydi. Ufak tefek, ince yapılı, kabuğunda kavrulmuş bir çam ağacı göğdesinin özü, sanki birkaç yüz bin yıl sanki birkaç gün; gelecek saatler, geçmiş, saatler, şimdiki saatler hepsi bir arada bu kendi kabuğunda kavrulmuş çam ağacı özünde birden duruyor, birden işliyor, birden geri kalıyor yahut ileri gidiyordu. Beli hafif eğik bir yürüme; eller kol yenlerinin içinde göbek üstünde bağlanmış, baş sol omuzda niyazlanmış, sarımsı uzun bir sakal, börk biçimi başlığından taşmış dümdüz saç. Konya, herhalde bu yürüyen adamda susuyordu; haziran ışımasının bütün tortusunu bu adam yüklenmişti. Sanki götürecek, sarayın merdivenlerine dönecekti yükünü yahut sarayı da yüklenecekti.

Rahman, aklının bir kuş aklı kadar küçülüp işe yaramaz hale geldiğini ilkin bu kadar yakından duydu. Aybüken Ebe'nin Mevlana Celaleddin dediği şu şimdi saray merdivenlerinin ilk basamağına adım atmak üzere olan ihtiyar belki de bütün bu kalabalığın aklını yüklenmişti; ölçüler ona göreydi.

Durdu. O anda; Rahman'a öyle geldi ki kuşlar da uçmadı, sinekler de, yakın uzak bütün akan sular göllendi.

Mevlana Celaleddin, bu birdenbire susuşu fark etti; ne kalabalıkta, ne haziran cumasının bu saatinde, ne de sıcağın tortusunda hiç bir olağanüstülük yoktu, yıllar yılı alışılmışın bir tekrarıydı. Şu merdivenleri çıkacak, görkemli taş kapının aralığından süzülecek, dehlizler, başka dehlizler geçecek ve daha dar, daha kısa başka merdivenler çıkacaktı, sultan oralarda bir yerde kendisini karşılayacak bir adım sağından gelecekti. Bu hep böyleydi, dünyanın dönüşü, güneşin doğuşu gibi değişmeyen bir tekrardı. Orada sultanla birlikte ne kadar kalırsa kalsın, dönüşü yine o ahşılmışhğa olacak, kendisini bekleyen kalabalığın içinden daha önceki, ziyaret dönüşlerinin tekrarını yaşayacaktı. Bu ilk defa yöne dönen çark olmanın, hep aynı derede akan su olmanın hiçliğine benzetti bütün bu tekrarları; beğenmedi. Çarkı tersine döndürmek, aynı derede akan suyu başka derelere çevirmek yani şu merdivenleri çıkmamak, şu kalabalığın arasından geri dönmemek, yeni başlamak, başka bir zamanda başlamak, zamanı boşaltmak.

Kumral Dede soluk soluğa bakıyordu; sağ ayağında bir merdivenin ilk basamağına basmağa hazır bir kıpırtı hissediyordu, öyle bir zorlanıştaydı. Fakat nedense bilemediği bir başka his adımını geri çekiyordu. Bir an, Mevlana Celaleddin yerinde zannetti kendini; orada, o saray merdivenlerinin ilk basamağında.

O bir an içinde de iki ışık yandı; daha doğrusu iki basit, iki küçük hadise. Buna ışık dedi Kumral Dede, ışık sandı. Sarayın göğe baş vermiş dimdik kayalar misali görkemli kapısının boşluğunda bir delikanlı belirdi, merdivenlerin en üst basamağına kadar gençliğin bütün tabetiyle geldi; herhalde kalabalığın farkına orda vardı ki durdu. Bir görünüşüyle henüz icazet almış, bir medreseli, bir görünüşüyle medrese semtine uğramamış, gençliğin deli akışını elinde evirip çeviren bir alp yiğit gibi görünüyordu. İki sıralı kalabalığa şöyle bakmış, merdivenin, ilk basamağındaki ihtiyarda çakılıp kalmıştı gözleri.

Kumral Dede duramadı artık, sağ ayağını hızla kaldırdı, bir zaman bulamacının peltesinden çekip çıkardı adeta. Debbağın, Bileyici'nin, okçunun hele Taş Yontucu ile Dülger'in irileşmiş gözleri, durup dururken bir merdiven çıkmağa hazırlanmış olan Kumral Dede'nin sağ ayağındaki hareketteydi. Rahman, büyülenmiş gibi saray merdiveninin en üst basamağındaki delikanlı yiğide bakıyordu. Bütün dünya, bütün bildikleri gözlerinden silinmişti. Kumral Dede, donmuş karların üşümesinde titriyor fakat kaldırdığı adımını atamıyordu. Tıpkı Mevlana gibi. Kalabalık ilk defa

Mevlanalarının ikirciklendiğini görüyordu. Mevlana da kaldırdığı sağ ayağını bir türlü merdivenin basamağına basamıyordu. Kumral Dede bilemeyeceği bir korkunun titremesine karıştığını hissetti. Bu korkulu üşümeden kurtulmak istercesine haykırdı: «At adımını ya Mevlana at adımını!»

Neden, niçin bağırmıştı? Neden, niçin sağ adımını bir merdivene doğru kaldırmıştı farkında bile değildi Kumral Dede.

Mevlana Celaleddin kalabalığın kendinden geçmiş gözleri önünde, o hep niyazda sol omzuna eğik duran başını belli olmayan bir yavaşlık içinde Kumral Dede'den yana çevirdi. Az önce bağıran ses kulaklarından hala yankılanmaktaydı. Bulutlardan dönüp geliyordu, ya gülümsedi ya sevgiyle baktı, uzaktan anlaşılmıyordu. Ama sesi ayan beyan duyuldu: «Sen de at adımını öyleyse, izin verildi bil.»

Sonra, merdivenin üst basamağında öylece duran delikanlı yiğide baktı. Yüreğinde bir gençlik kaynaması duydu o anda. Sanki oradaki kendisiydi; Belh'ten yeni gelmişti; ata, kılıca özeniyordu, medreseden kaçmıştı, sultanların sancağı kılıcının ucunda, atının nalındaydı. Dünyalar dolup boşalsa Mevlana'nın yüreğine; gökler, yedi kat arşlar, yedi kat arşın sakinleri dolup boşaldı: «Hak! Hu canım efendim!» diye inledi ve merdivenleri çıkmağa başladı. Yeni bir zamana adım attığına, yeni bir zamanın merdivenlerini çıktığına o kadar emindi ki ne taş basamakları fark ediyor ne kalabalığı duyuyor ne de haziranın tortusunu hissediyordu. Bütün yüklerini atmıştı, kurtulmuştu, en coşkun semalarında bile böylesine kanatlanmamıştı. Gözleri, oradaki delikanlı yiğitteydi, her adım delikanlı yiğide varıyordu, ona doğrulanmıştı.

Yiğit ya on beşindeydi ya on altısında; tıknazdı. Zengin olmasa da bey giyimindeydi. Başında kırmızı çuhadan bir börk vardı; üstüne ak çalmadan yuvarlak, burma bir sarık sarmıştı. Geniş yakalı, geniş yenli, mavimsi uzun bir hırka giymişti. Okçuoğlu biçiminde kesilip dikilmiş mavimsi hırkanın altında açıktan görünen bacaklarını kırmızı bir çakşır sarmış, kuzu derisinden çizmeler biçimlenmişti. Kımıldamadan duruyordu olduğu yerde.

Mevlana Celaleddin yiğidin duruşundaki saygıyı da gördü; bu saygının kendisine karşı olduğunu anladı. Kalabalığı filan gördüğü yoktu; sadece merdiven çıkan yaşlı bir insanı görüyor, onu bekliyor, ona saygılı davranıyordu. Üstündeki genç ve dünyalı giyecekler ne kadar genç ve dünyalı olursa olsun, yiğidin delikanlılığında duyan ve düşünen bir ayrıcalık vardı muhakkak, medreseliye benzeyen yanı burdan geliyor olmalıydı.

Bugüne kadar görmediği bir yüzdü bu yiğit. Saraydan geldiğine göre buraların ahşkanıydı. Ama gözüne çarpmamıştı hiç. Fakat çok iyi tanıdığını da sandı; bu yüzü beş on kere değil bin kere görmüşlüğü var gibiydi. Burulmuş, üstten iki yana düşmüş bıyık, kara esmer yüzde mavimsiliği belli çakır gözler, yaklaştıkça daha iyi seçti, bu gözlerin kapakları üstten etliceydi, gözler çekikçe; ahn, erkeğin en iyisi. Belh'ten bir yüz, Buhara'dan bir ahn, daha doğudan bakışlar. Belki onun için tanıdık geldi.

Selam verdi yanına gelince yiğidin.

Delikanlı hafifçe eğilip yana çekilmiş, ihtiyara yol vermişti. Selamını duyunca, o ana kadar duyduğu saygının birkaç misli fazlasıyla eğildi; ihtiyarın ellerine eğildi; tutup öptü. Mevlana, ellerine eğilen bu heybeti hemen fark etti. Ellerini öpen dudaklar sert, sıcak, içtendi. Ellerini tutan eller, tuttuğu zaman gönülden, bırakmayacakmış gibi, erkek bir dostluk dolusunda tutuyordu. Bu ellerdeki gücü de fark etti Mevlana. Öyle geldi ki bu eller, yeni bir zamanın sıcağındaydı; elleri öpen dudaklara, zaman perdesini aralayarak uzanmıştı. Gözlerine baktı yiğidin; çakırlaşmış bir süt duruluğunda; içinde yaşadıkları zamanı göremedi. Mevlana vecde doğru uçtu. Dünyadan sıyrılıyordu. Yiğidin gözlerindeydi aradığı zaman, açıkça gördü. Altmış şu kadar yıldır beklediği; aradığı, anlattığı, inleyip hıçkırdığı zamandı bu: «Adını bağışlar mısın oğul?» «Osman.»

Mevlana Celaleddin, bütün damarlarında, bütün sinirlerinde beyninde bir Osman aradı. Eski

Osmanlar, yeni Osmanlar; beylerini bulamadı.

«Hangi Osman?»

Osman gülümsedi. Saygıda kusursuz, sevgide ölçülü, dostluğu ne az ne çok bir gülümseme.

«Kara Osman da derler. Ertuğrul oğluyum. Kayı Boyundan.»

«Söğüt'teki. Edebali'den duyduğumsun sen, tanımalıydım.»

Osman'ın kara esmer can yüzü kara esmerliğinde kızarabildiği kadar, kızardı. Çakır, hoş bir utanmışhk buğulandı. Nerdeyse: «Edebali benden mi bahsetti Şeyh Edebali?» diyecekti; hatta daha çocuksu, daha boş bulunup: «Mal Hatun'un babası benden mi bahsetti?» diye soracaktı. İhtiyarın bakışları o kadar yakındı, o kadar içten geliyordu ki sormasından daha tabi bir şey de olmazdı, soramadı yine de. İhtiyarın o her şey olan gözleri çocuk duruluğunda bile olsa saygısızlığı ayıplayan bakışlardandı. Soramadı. Çakır gözlerinden buğulanmış utangaçlık, sevinçle karıştı.

Mevlana Celaleddin bu değişen yüzün ve gözlerin hazzını şu anda dünyalara değişmezdi. Fakat bir sona erişle bir başlangıcın ucuna geldiği zaman bağının daha fazla zorlamağa gelmeyeceğini de biliyordu. Kim olursa olsun, bütün ölümlülerin duyabileceği en büyük hazzın, uzamağa tahammülü olmayan bir haz olduğunu kendisi söylerdi; şimdi bu hazzı uzatmak zamanı daraltmak olurdu ki bu kendisinin elinde değildi. «Ne güzel.» diye söylendi vecd içinde haz duyarak; «Tanrım ne hoş! Bensiz bir zaman yaratmadın çünkü her zamanda sen varsın, şimdi beni alıyor, Osman'ı savıyorsun. O halka iniyor bu merdivenlerden, ben aynı merdivenlerden çıkıyorum, halkın içinden çıkıyorum. O saraydan kurtuluyor, ben saraya giriyorum. Ne güzel Tanrım ne güzel; saraydan halka, inmek ve halktan saraya çıkmak ne güzel!»

Osman bir tuhaf oldu. Sandı ki bir dünya çevresinde dönmekte, güneş dönmekte, saray ve kalabalıklar dönmekte. Bir korkunç baş dönmesiydi. İhtiyara kim olduğunu sormak geliyordu içinden, utancından soramıyor, daha doğrusu alacağı cevaptan korkuyordu. Şeyh Edebali'nin gelip konuştuğu kimse sıradan biri olamazdı, bunca kalabalığın iki sıralı safta beklediği biri ulu orta bir kimse de olamazdı, Konya'da böylesine biri ancak düşünemiyordu; bu korkunç bir düş hazzıydı; bir zaman penceresinden bakmanın düşüncelerinin o pencereden şekillenişini görmüş olmanın baş döndürücülüğüydü. Bu, Mevlana'ydı herhal.

Mevlanal Celaleddin «Durma Osman.» dedi; «Burda beklemen beyhude, yürü, kendi zamanına yürü oğul. Bize, şu merdivenlerin başında biri yürü, dedi, izin verdi. Biz, halka izin verdik. Hepsi senin içinmiş, şimdi anlıyorum. Hayırlı olsun!»

Bir daha baktı Osman'a; çakır gözlerini, kara esmer yüzünü, bir an seyretti.

Osman, Mevlana Celaleddin'in kendisine değil de sırlı bir aynaya baktığını sandı; onun gördüklerini kendisinin de görebilmesi için neler neler vermezdi şu anda.

Gülümsedi Mevlana; bu, göreceğini görmüş, öğreteceğini öğretmiş bir ölümlünün gülümsemesiydi. Osman çok sevdi bu gülümsemeyi, kendi gözlerine yapışıp kaldığına inandı, «Hadi» diye fısıldadı Mevlana: «Hadi Osman. Burda bitiyor, burda başlıyor.»

Sarayın görkemli kapısına doğru yürüdü ağır ağır.

Yıl 1273, aylardan hazirandı; günlerden cuma.

Haziran sıcağı Konya'nın üzerinde tortulanıyordu.

Osman büngüldeyen pınara baktı. Su, yosun bağlamış bir yalağa dökülüyordu. İncecik, sırça parmak büklümünde. Yalağın göleğinde su, ayrı bir dalgalanışla kendi içinde halkalanıyor; büyüyor, küçülüyor yeniden büyüyordu. Su, söğüt gölgesi, yaprakların yeşil pırıltısı birbirine girmişti; temmuz yanmasını serinletiyordu. İki dağ arasından bükülüp gelen kağnı yolu bomboş; yuvarlak tümsekler yeşilini çoktan uçurmuştu; sarıya dönüktü. Ot kelleşmiş, ekin anıza kesmişti. Pınarın bir yıl önceki halini hatırladı; en azından bilek kahnhğındaydı, bilek kalınlığında topraktan fırlar, bir dirsek boyu fışkırır, yumrulup yalağı taşırırdı.

«Ekin yok, davar kısır bu yıl.» diye söylendi. «Babam zor dayanacak; bütün işmarlar bunu

gösteriyor.»

İç çekti.

İç çekişinin bir sıkıntı boşanışı olmadığını, ferahlamaya benzer bir gizli sevincin de karıştığını hissedince acayibine gitti; utandı hatta. Babasının zor durumda kalmasından sevinen bir oğul mu olmuştu?

Yüreğinde saklı bir ses: «Sen haklısın.» diye fısıldadı; «Ertuğrul baban çevre tekfurlarla hoş geçinmeyi bırakıp gaza yolunu açmazsa Kayı Boyu aç kalır, sıkışır kalır, tutsak kalır. Gaza doyumluk demektir. Ekin kısa, davar kısır, doyumluk da gelmezse?»

Pınarın tembel büngüldeyişine bir söğüt yaprağı düştü. Yel de esmemişti halbuki.

Az ilerde, kendi haline bıraktığı, kel otların arasında eşelenen atı kişnedi; gönülsüz.

Şeytandı bu muhakkak; içine giren yüreğine yerleşip konuşan; Ertuğrul babasının zor durumda kalmasını isteyen, kaldığına sevinecek olan. Arada bir girdiği olurdu; on yaşından beri, son bir yılda hayli güçlenmişti. «Konya'da sarayın merdivenlerinde gördüğüm ihtiyar da şeytan değildi ya; Mevlana Hazretlerinin kılığına girmemişti ya!»

Giremezdi hayır!

Öyleyse?

Gaza başlamalıydı; Ertuğrul babası tekfurlarla hoş geçinmeyi bırakmalıydı; Kayı Boyu dağılmamalıydı. Doyumluksuz kalan Türkmen'in sonunu düşündü, amcası aklına geldi: «Babam kardaşı Dündar'ı da düşünmez oldu, düşünmez. Yok, bunun sonu gelmeli.» «Neyin sonu gelmeli hay yiğit? Esselamü aleyküm hele.»

Osman hiç bu kadar boş bulunmamış, kötü duruma düşmemişti. Sıçrayıp kalktı ayağa: «Ve aleykümüsselam» dedi ama yer yarılsa yerin dibine girecekti. Hala oralarda eşinip duran atına baktı ters ters: «İnsan haber verir meret, kişner bi yol!» Fakat kişnediğini hatırlayınca atına da kızamadı.

«Sonu gelen, susar yiğit oğul; susanlar ise ölülerdir; ne söylerler ne bir haber verirler. Üzerlerindeki otlar kadar bile olamazlar.»

Ses, gül terlemesindeydi; tomur tomur, içinde ışıklar yanıyordu. Yüzüne baktığında gül terlemesinin daha da ışıklandığını gördü. Bir dervişti muhakkak; sesiyle yüzü hiç bu kadar birbirine benzeyen bir derviş görmediğini düşündü Osman. Toprağın durulaştığı bir yüzdü; suyun toprağa doya doya karışındaki sesti: «İzin var mı hay yiğit? Otursam, iki lokma yesem, su içsem. Söz Tanrı'nındır. Tanrı'dan geleni konuşsak.»

Keder vardı dervişin yüzünde bir de; hiç bir dervişte görmemişti. Fakat bu yüzdeki, bu sesteki keder bu adamın değildi; kendi kederi değildi. Osman'a öyle geldi ki bütün yeryüzünün kederini, özlemini, belki de bütün yeryüzü rahat etsin diye toplamıştı derviş yüzüne. Bunca adam, yiğit, bey, sultan, derviş, şeyh görmüştü Osman; hiç birinin yüzüne bakarken böyle insanı rahatlatan, bir saygı duymamıştı. O zaman, daha kolay baktı dervişe; kederin yorgunluğunu, yorgunluğun gülümsemekte olduğunu gördü; gülümseme yüzün çizgilerindeydi, dervişin gözlerindeydi. «Estağfurullah, estağfurullah izin ne kelime» diye söğüdün dibindeki, az önce kendi oturduğu gür yeşilliği gösterdi: «Buyurun, kerem edin, sevinirim. Ben yanıma bir şey almamışım, niyetim öğleüstü Söğüt'e dönmekti.»

Derviş dua eder gibi oturdu; iki diz üstünde, çok alışılmış rahat bir oturuştu; savaşçılarla çiftçiler böyle oturamazdı. «Söğüt'e dedin yiğit. Kayılardan olmalısın.» Kuşağını çözüyordu. Yemenimsi ince bir beze sarılmış küçük bir çıkın çıkardı. Açtı. Çıkını çıkarırken de açarken de elleri, her bir parmağı ayrı dua ediyordu sanki. Bir bulutun dumanımsı tütüşünde, Tanrı'ya varışındaydı. Çıkından katlanmış yufka ve bir toprak çiğleme çıktı. Bir baş soğan, bir yufka parçasında bir tutam tuz.

«Buyur Kayı Boyunun yiğidi, Tanrı seninle paylaşmamı nasip etmiş bu nimeti. Nimet paylaşıldığı zaman güzeldir.»

«Paylaşılacak nimet bulunduğu zaman da güzeldir dervişim. Nimeti bulmak bizim işimiz, paylaştırmak sizin olsa gerek. İkisi birleşince daha güzel olmaz mı?» «Şimdi tanıdım seni yiğit, Ertuğrul'un oğlusun, Kara Osman dediklerisin.» Osman, nedense yıllarca önce, Konya'da, Alaaddin'in Sarayının merdivenlerinde rastladığı Mevlana'yı hatırladı, öyle rahat bir titreme, yine damarlarını sarmadaydı. Başı bir garip dönüyordu. Derviş: «Ününü duydum yiğit. Söğüt'e seni görmeğe geldim; yoktun. Konya'ya gidip gelirmişsin, durmadan bu çevreleri dönüp dolaşırmışsın. Dileğim bir yerlerde rastlamaktı sana. Nasip buradaymış, Tanrı'nın bu hoş yerinde. Hele gel de ortak ol bana, gönlümü dinlendir; doyalım.»

Yemeniye benzer çıkını iyice yaymıştı; çiğleme kurumağa yüz tutmuş, yufkalar gevrek, soğan pembenin kızarmışında hışırtılı, tuz, kirli beyaz. Osman sessiz bir besmeleyle bağdaş kurdu. «Adını bağışlar mısın dervişim? Kimin ekmeğini tuzunu yediğimi bilsem.» Derviş, göz uçlarında, görenin öpmeden duramayacağı bir kırışık gülüşle baktı: «Ortalıkta borçlanmak mı var Ertuğrul'un oğlu? Sofra da söz gibi Tanrı'nındır; herkese her şeye açıktır. Birsen birliğe gelirsin, ikilik sana yakışmaz Osman yiğit. Say ki Yunus denmiş adıma.» «Derviş Yunus! Ben de çok görmek istedim seni. Benim gibi çok gezdiğinden olmalı, göremedim. Duyduklarım doğru ise sen Konya'dan da ötelere gitmişsin. Zamanım olsa Konya'dan ötelere de, daha öteleri de dolaşmak isterdim. Oradakiler ne düşünür, nasıl yaşar, neyle geçinir? Eve nasıl alışmışlar, dört duvar arasına, tahtanın, kerpicin çadıra üstünlüğüne nasıl alışmışlar öğrenmek isterdim. Gelgelelim zamanım yok.» «Sonu gelmeli diyorsun; zamanım yok diyorsun. Yiğit, bu ne dediğini bilmemektir. Zaman, şu şimdi duyduğumuz değil ki, biz öldüğümüz anda sona eren değil ki.» «Ben benim zamanımdan söz ettim.» «Senin zamanın senden sonra başlamazsa neye yarar? Demem şu deme Osman yiğit; sen zamanını kendin öreceksin; sen, ben, Ahmet, Mehmet, örgülerin sağlamsa zaman seni unutmaz, senin ardın sıra gelir, yok örgülerin sağlam değilse o Konya'nın ötelerindeki merak ettiğin insanlardan farkın kalmaz. Ben söyleyeyim sana o insanların nasıl olduğunu. Karıncalar gibi. Bir fark var amma, karıncalar ne yaptığını bilir. Bütün tabiattakiler ne yaptığını bilir aslında. Gelgelelim insanlar tabiattan uzaklaşıyor. O senin dediğin dört duvar arası, yani ev değil düşman olan. Dört duvar insanların yüreğinde, hem de kerpicin hem de tahtanın en katisıyla yüreklerinde. Halbuki tabiat gelip yerleşmeli yüreğe; tabiat sevmektir, aşktır yiğit. Sevmek, en katı kerpiçleri en yongah tahtaları eritir, yüreği tutsaklıktan kurtarır. Konya'dakiler de, Konya'nın ötesindekiler de sözüm ona evin içinde oturuyorlar, çadırdan çıkmışlar da hoyratlıkları ondan sanıyorsun he mi? Ne gezer. Ev yüreklerine oturmuş dedim. Selçuklusu Karamanlısına, Karamanlısı Moğol'una, Moğol'u Baybars'ın adamlarına düşman olmuştur. Din adamları dininden kibir deryasına dalmış. Müslümanlık debbağın döndüzü gön misali herkes çekmiş bir ucundan, herkes önüne gelen parçayı döğmekte. Türk dersen aşiret, bin aşiret on bin aşiret. Para, şimdi şu sıra ölçüde mehenk; yoksulu yoksulluğundan zengini zenginliğinden bencil. Bilen bildiğinden, bilmeyen bilmediğinden kör.» Avuç içi büyüklüğünde bir yufka parçasına bir tutam çiğleme, bir çimdik tuz koydu; muska yapıp sardı. Ağzını açmadan önce yaprak kıpırtısında dudakları kıpırdadı. Lokmasını ondan sonra ağzına koydu usulca; gözlerini yumdu.

Osman bir düşte sandı kendini; gözlerinin önünde bulutlanmış bir gökyüzü açılıyordu; yağmur sonlarının maviliği bulutların altında güneşleniyordu: «Öyleyse o yanlarda hayır yok.» Yunus, lokmasını ağır ağır çiğnedi; gözleri yarı aralandı sadece; gören, namaz sonu duasında sanabilirdi. Osman, bu ağır ağır çiğnenen lokmaya, yarı aralanmış gözlere, namaz sonu duası sanılabilecek kadar seher sükuneti sinmiş sessiz duruşa kaptırdı kendini; tıpkı Yunus gibi bir parça yufkaya çiğleme koydu; tuz ekti, muska yapıp büktü. Hızlı yemeğe alışıktı, fakat eli yavaşça vardı ağzına. Yunus lokmayı yuttu; sonra damağını, dilini, dişlerini dinlendirdi sanki. Ondan sonra: «Hangi hayır Osman yiğit?» diye sordu. «Hayrı da Tanrı verir. Tanrı'nın verdiğini görebilen görür ancak. Sen görmeğe çalışırsan görürsün. Konya' da, Konya'nın ötesi de neye benzer bilir misin? Çift at koşulu bir göç arabasına ama arabanın atları parlamış, delice bir dörtnalda varacağın.» Bilmeden koşmakta. Arabanın dersen tekerleklerinde dingiller ha kopmuş ha kopmakta. Böyle bir araba nereye çarpar Tanrı bilir. Sen bu arabanın içindekilerin! merak ediyorsun he mi? Böyle bir arabanın içindekiler ne nereye gittiklerini bilir, ne de neyin nereden geldiğini. Kim elini uzatsa ona dönerler.»

«Böylelerine el de uzatılmaz.»

«Uzatılır. Asıl böylelerine el uzatılır.»

«Nasıl?»

«Baban Ertuğrul gibi.»

«Babam Ertuğrul gibi mi? Babamın çevresinden haberi yok; tekfurlarla hoş geçinmekten başka bir şey bilmez, Konya'yı bile bilmez. Bilinmeyene nasıl el uzatılır.»

«Sessizlik izinde. Sevmek sessizliktedir yiğit, bağırarak sevilmez, görünerek de sevilmez. İyi bir çiftçi, işlemek için durgun hava ister.»

«Durgun hava sıkıntılı değil midir? Adamı bunaltmaz mı?»

«Emniyetlidir. Hele biraz daha lokma alalım yufkamızdan.»

Yunus, yufkayı almadan, yumruğunun tersi ile soğanı kırdı. Osman Yunus'un soğanı kıran yumruğuna farkında olmadan dikkat etmişti: Bir çiftçinin yahut bir çobanın soğan kıran yumruğundan pek farklı değildi. Konuşmamış, adını söylememiş olsa bu yumruğun sahibinin Türkmenlerin dillerinden düşürmediği ilahileri söylediğine inanamazdı. Fakat soğanı kabuklarından ayıran, dilimlerini bölen Yunus'un parmakları hiç de bir çoban yahut çiftçi parmağına benzemediğini gördü; ince uzundu bu parmaklar, kemiksize benziyordu, belki bilinen etten de değildi, bir ilahi akışındaydı, daimi bir yalvarma halindeydi.

«Babam Ertuğrul.» dedi Osman: «Babamın.»

Yunus, soğanın zarlarını alıyordu; ayrı bir yere koyduğu soğan kabuklarının yanına bırakıyordu zarları. Gözleri yaptığı işteydi: «Ertuğrul Babanın da bir bildiği olmalı.» dedi çok yavaş. Sesi soğan zarı inceliğindeydi. Gizli değildi. «Soğan tat verir Osman yiğit, halbuki acıdadır. Kabuğunu ayıklayıp zarını çıkarmadan yemeği denedin mi? Yiyemezsin. Yufka ile çiğleme olmadan yalnız soğanı yiyemezsin a yiğit oğul, üçünü bir arada bulmak için uğraşmak gerek; bulduğunda soğanı soymak gerek. Bir sürü gerekten sonra çiğnemek için lezzetli bir lokmaya kavuşur ağzın. Baban Ertuğrul Söğüt'e gökten gelmedi; doğma büyüme buralardan da değil. Senin Söğüt'te doğduğuna bakma.»

Osman, Yunus'un sözlerinin asıl manasını çıkarmağa çalıştı. Türlü manalara geldiği muhakkaktı. Bir baş soğandan, kabuğuyla zarıyla Yunus gibi bir derviş boşuna laf etmezdi. Fakat asıl işmar etmek istediği hangisiydi. Belki lafı daha açardı; erken sorup da çiğlik etmek istemedi.

Ama Yunus konuşacağa benzemedi. Az önceki gibi muska yaptığı çiğlemeli yufka parçasının içine iki kat soğan koydu, sardı, Osman'a uzattı: «Bu da bizden sana gelen lokma olsun Osman yiğit. Kimin ne olacağı bilinmez; bakarsın bizi bir bu lokma unutturmaz.»

Osman, Yunus'un uzattığı lokmayı aldı. Halbuki elini uzatmış parmakları Yunus'un parmaklarına değmişti. O sıra bir ateş bastı damarlarını; Yunus'un parmaklarının bu kadar sıcak olması imkansızdı. Ama Yunus'un parmaklarının olağandan daha sıcak olup olmadığını düşünmek fırsatını da bulamadı. Çok yakından, iki dağ arasındaki tümseklerden sıyrılan bir ses, inceden uzayarak, önce kesik, hemen ardından ulumah bir halde çın çın öttü: «Bii-leyciii! Bii-ley-cii! Satır -balta - pala - kama - kılıç - mızrak... Bii-leyciii dedik!»

Osman'ın atı, tümseklerden sıyrılıp çınlayan çıngırdakh sese cevap verdi; uzun uzadıya kişnedi; huysuz bir kişneme değildi, dost olmayan bir gelişin habercisi bir kişneme de değildi. Sanki sadece çıngırdakh sese uydurmağı deniyordu sesini; duyduğu sesle yarışa çıkıyor gibiydi. Yunus şaşırmış olmalıydı herhal. Osman, Yunus'u yanı başında göreli beri hep onun hiç şaşmayan seher sükunetine alıştığından şaşırmış olmasını yadırgadı. Ama Yunus'un göz uçlarında görenin öpmeden duramayacağı o kırışık gülüş, eskisi gibiydi. O halde «Allah huu!» dedi gönül kökünden; «Gördün mü Osman yiğit, biz çevremizi boş, kendimizi yalnız sanıyormuşuz. Elalem bizim boş sandığımız yerlerde nasibini arıyor. E gelen kimse, bizim burada olduğumuzu biliyor, inan ki biliyor, buna şaştım aslında.»

Hemen ortaya çıkacak sanılan sesin sahibi bir an görünmedi, sesi de duyulmadı. Osman'ın atı da kişnemez olmuştu.

Pınarın tembel büngüldeyişi, suyun sırça parmaklığında, yalağa dökülüşü duyuldu. Sesten belli belirsiz, çok uzak, gittikçe eriyen, bir yankı kalmıştı, kaldığını sandılar.

O esnada da hiç beklemedikleri bir yandan, söğütle pınarın arasından bir yanı eğik bedeniyle Bileyici çıkıp geldi; bedenini eğik yanında omuzladığı, ayakçağı yağlı bir urgan parçasıyla kösere taşını döndüren çarka bağlı bileme taşını sallıyordu. Beli olmasa da terlediği anlaşılıyordu; fakat yorgun gözükmüyordu. Hiç yadırgamadan selam verdi; «Sofranız bereketli olsun.» dedi; sah omzundan indirip yere koydu, börkünü çıkardı. Yalağın, yosun bağlamış suyunda elini yüzünü, boynunu boğazını yıkadı; serinliyor muydu, yanık bir toprağa su mu veriyordu anlaşılamadı. Tek bir kılı bile ağarmamış uzun saçlarının uçlarından sular, boynundan aşağı, göğsünden bağrına doğru aktı, ipliklendi; damladı. Eğik omzundan o ağır sah şimdi bırakmış gibi rahat, bütün göğüs boşluğunu dolduran bir ağırlaşma, havadan kurtulurcasına oh çekti: «Ohhh. Çok şükür sana Tanrım!»

Daha çok Osman; gözlerini açmış Bileyici'ye bakıyordu; Yunus lokmasını çiğnemekle meşgul görünüyordu ama Osman, Yunus'un da hiç değilse kendisininkine yakın bir ilgiyle ilgilendiğinden emindi.

Bileyici Osman'la Yunus'un farkında değil gibi hareket ediyordu; yahut da Osman'la Yunus kırk yıllık arkadaşıymış gibi. Az önce aynı sofrada oturmuşlardı sanki. Bileyici'de öyle bir yakınlık vardı. Yan bağdaşta oturdu, dolaklarını açtı, çarığını çıkardı. Kollarını dirseklerine kadar sığadı, içliğinin yenini dirsek üstünde bir güzel kıvrılıp büktü, bağladı. «Eşhedü en lâ ilahe illallah» dedi; demedi de inildedi. Az önce «Bii-leycii!» diye çın çın öten çıngırdakh sesle bu inilti birbirine o kadar aykırı idi ki biri birinin tersi iki ayrı adamın sesi sanılsa yeriydi. Yunus'un tekkeden alışık kulakları, ayrılığına rağmen iki sesin de aynılığını neden sonra anlayabildi ama Osman ancak at kişnemesindeki farklarla naraların seslerini ayırt etmeğe alışıktı; bilemedi.

Bileyici, suyu avuçlayıp ellerini abdest için yıkamağa hazırlanırken caydı. Sanki yalağın yosunlu suyunda çekinilecek bir şey görmüştü; öylece bakakaldı. Sesi bu sefer hayli şaşırmış çıktı. «Allah Allah. Allah Allah.» dedi; «Sanki orada kıyamet kopuyor. Cehennem oysa cennet de bu demek ki.»

Yunus, gizlice gülümsedi, fısıltı ile: «Bizi değilse bizim gibi birilerini işte. Gördüğünü söylemezse çatlar, yükünü boşaltmazsa ölür böyleleri.» dedi.

Osman da fısıltıyla sordu. Farkında olmadan, bilinenle bilinmeyen arasındaki bir perdeye el vurmuş sandı, kendini gizliliklerin içine girmiş sandı: «Ne görmüş? Neyi söylemezse ölür!» Yunus işaret parmağını dudaklarına götürdü: «Sus» dedi usulca «Söyleyecek, söyleyecek.» Bileyici hala öyle, suya ağaca, yaprağa söylüyormuşçasına «Tekfurun adamları, çobanları öldürmediyse iyi, davarı sürüp götürmediyse idi, bunlar da oturmuş karın doyuruyor. Sanki davar elin davarı çobanlar kefere çobanları. Allah Allah; Allah Allah!» Elini suya soktu.

Ama Osman fırsat vermedi. Birden Yunus'un havasından kurtulmuş, bilinenle bilinmeyeni aralayan perdenin bu yanına dönmüştü. Kulağında garip, gerçek olmayan sesler yerine gerçek sesler çınlamaya başlamıştı. Feryatlardı, yardım isteyen seslerdi, naraya yeltenmelerdi. Hemen fırlayıp kalkmıştı Osman, gelip Bileyici'nin başına dikilmişti: «Neyin nesidir bunlar usta?» deyip sormuştu. Sesi ne fısıltı, ne Yunus'unki gibi bir niyaz, ne de Bileyici'nin mırmırındaydı. Düpedüz soruyordu, varacağı yönün hesabını istiyordu: «Çobanlar kim? Adamlar hangi tekfurun? Cehennem dediğin yer nerededir?»

Bileyici yarım çevirdi başını, gözleri Yunus'un söylediği kadar ham değildi; yüzü mırıltılarından daha açıktı: «Aha o yanda.» diye başıyla soldaki tepenin ardını işaret etti: «Ermeni Gediğinin alt yanında. İnegöl Tekfurunun kefereleri Kayıların çobanlarını kıstırmış, davarını basmış.» «Olamaz? Bu olamaz usta. Yanlışın var.»

Bileyici'nin sesi o kadar sakindi ki:

«Gördüüüm!»

«Gördün de ne demeye uzattın be adam. Gördün de neden?»

«Eyi, seni bu kadar ilgilendiriyorsa ne demeğe burda lafa dalarsın bir dervişle. Yiğitsen yerin yiğidin yanı, beysen yerin yiğidin başı. Dervişsen dervişe.» «Çok oldu mu ?»

«Gidişine yetişmene bağlı.»

Durmadı artık Osman. Bir koptu Bileyici'nin yanından, atına vardı, bindi.

Sürdü. Fakat gemi hemen kastı; döndü, Yunus'a geldi: «Lokmanı yedim Yunus Emrem; seni unutamam. Seni unutmamam için de benim bilinmem gerek. Dolaştığın yerler beni bilmeli şimdiden sonra. Durgun hava fırtınaya da gebedir; fırtına doğduğu zaman nerede büyür Tanrı bilir. Kalın sağlıcakla şimdilik.» Bir anda tepeyi döndü.

Yunus'un yüzünde geniş bir tebessüm etlendi.

Bileyici abdest almayı unutmuşa benziyordu. Osman görünmez oluncaya kadar bakakaldı ardından. Sonra dönüp Yunus'u süzdü; gözleri gülmeğe hazır bakıyordu, sevinmeğe hazır; «Kimdi bu yiğit kardaş?» diye sordu.

«Çobanların beyinin oğlu.»

«Ertuğrul'un?»

Yunus yavaşça başını salladı.

Bileyici: «Kara Osman.» diye söylendi; «Kumral'ın dediği yiğit.» Bir süre düşünür gibi sustu. Sonra Yunus'a: «Ne fırtınası?» diye sordu; «Ortalıkta böyle bir belirti var mı?»

Yunus yemeniye benzer çıkınını topluyordu. Yufkaları itina ile sardı; çayırda yufka kırıntıları olup olmadığını araştırdı. Kendi kendine konuşurcasına: «Yok» dedi; «Osman da patlarsa, diye konuştu söz gelimi. Ama patlayacağı muhakkak. Bizim vazifemiz o zamanı hazırlamak değil mi?» Ne yufka, ne çiğleme; Tanrı'nın nimetinden hiç bir kırıntı dökmemişti; içi rahatladı. Çıkını kucağına yerleştirip beline sararken aklına gelmiş gibi: «Kim bu Kumral, kardaşım?» diye sordu. Bileyici baktı sadece, cevap vermedi. Nedense çarığını giydi aceleyle, dolaklarını sardı; salını omuzladı: «Başka bir suda abdest almak caiz oldu bize gayri.» dedi. Güldü usuldan; kaçamak: «Sen Edebali'nin tekkesine gidicilerdensin he mi kardaş. Bu sıra çağrılan çağrılana tekkeye. Kumral'ı orda ara. Hele kal sağlıcakla şimdi.»

Fakat gitmedi hemen, ayak sürüdü: «Demek Osman buydu ha kardaş.» dedi; «Buydu; bunca yanaşmışım yanına da görememişim ha. Vah bana.»

Yunus: «Durgun havalarda yanına yöresine dikkat eden olmaz.» dedi; «Herkes kendi işine dalmıştır. Osman toy henüz ama durgun havaların fırtınaya gebe olduğunu biliyor. Kardaş sen de fırtınayı bekle bakalım. Uğurun açık ola.»

Bileyici'nin salını eğri bedenine alışını, eğrice yürüyüşünü, salı taşıyan omuzun bindiği ayağın toprağa daha bir sağlam basışını seyretti. Ve birden Bileyici'nin beynindeki ikiliği fark etti. Dünya malı kösere taşıyla sal olmuş, Bileyici'ye yükleniyor, eğmek istiyor, yatırmak istiyordu ama Bileyici'nin öte yanı, kendinin olan yanı eğilmesini önlüyordu; biri itiyor, öteki çekiyordu: «Bir ben var.» diye mırıldandı Yunus: «Bir ben var bende, benden içeri görünüyor. Tanrı'nın eli mi, dünyanın ateşi mi belli değil. Osman'da ikisi birbirine girmiş. Hele fırtına patlasın bakalım hangisi açığa çıkacak.»

Birden ürperdi: «İyi ama bu Bileyici benim Edebali Tekkesine çağrıldığımı nerden bildi? Davul çalıp duyurmadık ki?» diye mırıldandı.

Ürpertiyle baktı Bileyici'nin ardından. İlerde, kel otların çalılarla karıştığı tepeye, eğik gölgesiyle tırmanıyordu. Osman geldi Yunus'un gözlerine nedense, Bileyici'nin ağır aksak, eğik, ufak tefek tin tin gölgesi Osman'ın durmadan dörtnal tazeleyen deli budak atına döndü. Bileyici, Şeyh Edebali'nin Tekkesini, Bileyici'nin tekkeye gideceğini bilişini unuttu: «Sanki benim yüreğimde şahlanıyor Osman'ın atı.» diye söylendi. Az önceki ürpertiyi, bu sefer daha şiddetle ama daha dinlendirici duydu. Durup dururken susamıştı; eğilip pınara iki avucunu birden uzattı; içti, içti; susuzluğu gitmemişti; bir daha içti. Suyu içerken de aklı Osman'daydı «Nasıl patlayacak acaba fırtına?» diye düşünüyordu; «Ertuğrul'un sağlığında imkansız. Ertuğrul ölünce de.» Yüreğinde şaha kalkan at heyecanı duruvermişti. Ölümü hatırlamak Yunus'u her zaman durgunlaştırıyordu. Belki Edebali'nin Tekkesinde bir cevap vardır.» diye düşündü; «Ertuğrul'un hasta olduğu söyleniyor; Edebali durup dururken bunca şeyhi, dervişi, abdalı çağırmaz. Hele görelim. Mevlam neyler, neylerse güzel eyler.»

Yinede Osman, Osman'ın atı, Osman'ın yüzü, «Durgun havalar fırtınaya da gebedir.» deyişi yüreğinde, sessiz bir kıpırdanıştaydı. Şeyhlerden, dervişlerden, abdallardan çok Osman. Osman'ın, çobanlarının baskın yediğini duyar duymaz o birden dünyaya dönüşü gözlerinin önünden bir türlü gitmedi.

Osman'ın da Yunus gözlerinden gitmemişti bir türlü. Arada bir, birkaç yıl öncesi, Konya, sultan sarayının merdivenleri, Mevlana gelmiş, Mevlana'nın iki sıralı saf bağlamış insanların arasından merdivenleri çıkarken kendisinin iki sıralı saf bağlamış insanların arasına inişindeki işareti düşünmüş ama Yunus Emre'nin, bir yanı bilinmeyene varan gizlilikler perdesini usul usul aralayışı, çözüşü, sıradan bir insanmış gibi görünüp Mevlana'yı aşan sözleri beynine perçinlemişti. Yunus'u daha çok sevdiğini anlamıştı. «Benim gibi.» diye düşündü; «Atam Ertuğrul gibi, tohumunu ekip biçen bir Türkmen gibi, bundan sevdim herhal.»

Bir ara Yunus'la Mevlana arasında at koşturduğunu sandı; yüreğinde öyle bir çocuksu heves yel hızında esti; atı sanki gittikçe yükseliyordu. Yol, bir ucu toprakta bir ucu kim bilir hangi mavilikte arıyor, yolun tozları bulutlanıyor, atının toynakları bulutları arşınlıyordu; başını çevirse geriye Yunus'u, daha dikkatle baksa ileriye Mevlana'yı göreceğini sanıyordu. Baktı da ileriye. Yüreğinde yel hızında esen çocuksu heves, önüne geçilmez bir güçle Osman'ın gözlerini ileriye iyice dürtmesine sebep oldu. Gördüğü Ermeni Gediğinin kel kayası oldu; lök gibi oturup tortulanmış, ortadan sivrilmiş, karga burnunda kıvrılıp kelleşmiş. Karga burnun altı in oyuğunda, mağaralaşmış; çipil bir su, oyuğun kırmızı toprağından sızıp duruyor. Ne Yunus, ne Mevlana, ne yüreğinde yel hızında esen çocuksu heyecan kalmadı; atı da bulutlarda uçmuyordu artık. Ermeni Gediğinin toprağını toynakhyordu. Yüreğindeki olanca kan, kıpkırmızı bir öfke olup yüzüne vurdu, gözlerine oturdu. Şu anda güneş dahil bütün dünya öfkeli bir kırmızılıktan başka bir şey değildi. Karnını yardı atın adeta ökçeleri, bir daha, bir daha yardı; at kendiliğinden tazeleyip durduğu dörtnalı karnını yaran ökçelerin acısıyla yeniden zorladı.

Osman kestirmeden gelmişti; kel tepeyi kıvrılır kıvrılmaz Ermeni Gediğinin alt yanına çıktı. Bir an sarı yeşile vuran kıpkırmızıhktan bir şey göremedi; başı döner gibi oldu, çekti kantarmaları. Atı çakılıp kaldı olduğu yere; huysuz, öfkeli, Osman'ın kantarmaları asılı eline meydan okuyan bir başkaldırışla şahlandı, kişnedi.

Osman, gözlerini yakan terleri sıyırdı; kıpkırmızılık alacalandı. Gediğin sarı yeşil girinti çıkıntısı kıpkırmızıhktan kurtuldu. Tepeye doğru sürülen davar gördü Osman; sekiz on kişi davarın üç bir yanını tutmuş haydalıyordu. Tepenin eteklerine doğru üç beş köpek ölüsü, altı yedi insan, aralıklı, dağınık, bir çoban köpeği hala havlıyor, yarı sürünür durumda, uğralayıp haydalanan davarı kurtarmak mı istiyordu, birilerine duyurmak mı ne yaptığı belli değildi. Atı bir daha şahlandı Osman'ın, yırtıcı kişnemesi Ermeni Gediğinin alt yanında yankı yaptı. Davarı tepeye sürenler durup bir an baktılar. Osman'ın sağ eli kılıcının kabzasını yokladı: «Ya Allah Bismillah!» deyip haykırdı; az önceki atının yırtıcı kişnemesinden pek farklı değildi naralanması. Dolu serpmesinde yokuş aşağı uçtu, aşağıda, derenin çakılını suyunu nasıl geçtiğini bilemedi; dizlerine kadar sıçrayan ıslaklığı sezer gibi oldu o kadar. Tekrar tırmanırken davarın ve uğruların tepeyi döndüğünü gördü; o ara ölen dört çobanın kendi çobanları olduğunu da gördü, beş olmalıydı. Hamza çocuğu göremedi; Hamzacığın kavruk yüzü, boncuk karası gözleri şöyle bir parlayıp karardı gözlerinde. Tepeye çıkmıştı; düzlükte uğruların davarı toparladığını, İnegöl Deresine aşağı yön verdiğini görünce Hamzacığın kavruk yüzü, boncuk, karaşındaki gözleri de gitti. Uğruların ikisi davarın bir yanında ikisi bir yanındaydı; beş kişi geriden gidiyordu. Hiç düşünmeden bıraktı kantarmaları, atı bildiğine bıraktı. Yayını alıp, sadağından çektiği oku yerleştirmesi, germesi bir göz açımından daha çok sürmedi belki. Atını tepiklemesinden az sonra fırlattığı oku, İkincisi, onu üçüncüsü takip etti. Davarın ardındaki beş uğrudan üçünden kurtulmuştu. Fakat dördüncü ok boşa gitti; beşinciyi sadağından alamadı. Hem bir ok atımından çok yaklaşmış hem de uğrular toparlanmıştı. Yayını fırlatıp attı, kılıcını sıyırdı. «Yettim uğru soylar yettim hay bre gelen Ertuğrulun Kara Osmanıdır Allah!»

Kalkanına el attı; bulamadı. Ama kalkanı düşünecek zaman kalmamıştı. İlk uğrunun yüzünü çok yakından gördü; gözlerinde avına doyamamış korkunç bir kurt gülüşü vardı: «Kara Osmanmış!» diye hırladı. Açılan ağzı: «Kara Osman'ı da.» demeğe vakit bulamadı. Avına doyamayan korkunç kurt gülüşü uğrunun gözlerinde ikiye bölündü. Osman'ın kılıcı inivermişti. Osman'ın kılıcı indiği gibi kalkmış ve aynı öteki uğruya dönmüştü. O zamanaca, davarın iki yanında giden dört uğru da gelmişti. Osman kaşla göz arasında yerini seçti, sarıyorlardı uğrular, atının kantarmalarına el atıp birden sola çekti, soldaki uğruya at göğüslemesi sıyırıp geçti ve hemen döndü. Atı alışkındı, kolayına sıyrılıp dönüyordu, Osman'ın ökçelerinden ne yapması gerektiğini hissediyordu. Fakat olmayacak yerde şahlanacağı tuttu. Sanki döğüşün aldı kaçtısına kaptırmıştı kendisini. Osman, bu hesapta olmayan şahlanmadan hesapladığı vuruşu yapamadı, kılıçlı eli o hızla boşa indi; attan düşmeğe ramak kaldı; fakat uğruların da hesaplamadığını yaptı, özengi boşaltıp karın altı döndü ve tekrar eyere oturdu. Uğrulardan birinin kılıcı Osman'ın kendisini toparlamasına meydan vermeden, göğsünün az yukarısından omzuna doğru sol koltuk altını o sırada yaraladı.

Körlemesine bir vuruştu, bilerek olsaydı kolu götürebilirdi, Ermeni Gediğinin tepe üstü düzlüğü bir karardı Osman'ın gözlerinde, dişleri bir kenetlendi. Bundan sonraki kılıç savuruşları rast gele oldu; göz kararmasında, diş kenetlenmesinde. Yine de iki uğrudan daha kurtulabildi. Kalan üç kişi ölümüne dönüyordu çevresinde; daha kötüsü atının yorulmakta olduğunu anlamıştı. Bir dizinde, karıncalanmaya benzer uyuşuk bir sızı hissediyordu. Biraz da kendi gücünü yenilemek isteyen bir nara, boğazından kendiliğinden koptu: «Savulun hay bre şeytan dölleri savulun haaay Allah!» Ya atı taylığına dönmüştü ya sol koltuk altındaki yara sancınıyordu artık. Bedeninin bütünüyle ilgisi kesilmiş de bir canlı olan beyniydi sanki bir de kılıç tutan sağ kolu, eskisine yakın bir dirilikteydi. Buna rağmen, beyninin durmadan dönen sağ omzundan gelme bir sıcağın körüğünde terlemeğe başladığını da hissetti; üstelik temmuz sıcağı baştanbaşa ter olup yağmıştı birden, beyninin çevresinde buharlaşmıştı. Bütün dünya bir sıcak karanlığa kesti; bir sıcak karanlıkta sessizlik birden siniverdi dört yanına. Sağında ve solunda iki kılıcın parıldadığını, karanlıkta hızla yükseldiğini hayal meyal hatırlayabildi. Bir de bir ses: Çok taze, çiçeği burnunda, henüz kılağılanmış bir bıçak ağzı keskinliğinde karanlık sessizlikte çatladı; derhal yanı başındaydı yahut beyninin içinde: «Yettim geldim kardaş Kara Osman Bey dayan! Allah heyy beyim heyy, Rahman'ım ben Rahman!»

Tanımadığı bir kucağa düşer gibi sese bıraktı kendini Osman; atın silme köpük yelesindeki ıslaklığı zor tuttu elleri.

Ne kadar geçtiyse geçti aradan; şıngırdak bir türküye uymuş kaşağı tıkırtısına açtı gözlerini: Dar mı geydin şalvarını ak gelin. Bal döküyor uğrun uğrun dillerin. Pembe yüzde kömür gözlüm kakülün. Bu can yetmez sana bin can gerektir.

Hamza çocuktu; atını tımar ediyordu, yıkık bir duvarın gölgesine çekmişti. Hamzacığın sesi hoşuna gitti, bir süre dinledi. Başka bir zaman olsa çoktan «Höt soyha»'yı bastırırdı; yattığı yerden kalkmağı canı bile istemiyordu şimdi. Üstelik Hamzacığın sesinden çok, türkünün şıngırdağına kapılmıştı. Hamza mereti kaşağının tıkırtısını da türküye öylesine uydurmuştu ki. Yarı aralık gözlerinde Osman belli belirsiz şekillerin biçimlenmeğe başladığını sezdi; Edebali'nin Tekkesiydi herhal, ama şekiller dervişlere benzemiyordu, dağınık oluşundan sandı. Pembeler, bal renkleri, kömür karaları, derken şalvar, derken bir top kakül derken salınan bir ince belli dolgun boy beden. Mal Hatun'du bu, yüreği hop dedi. Aynı anda da utandı. Ne zaman Mal Hatun'u hatırlasa yüreği hoplar ardından hemen utanırdı, hatırlamasıyla unutması bir olurdu. Fakat bu sefer Mal Hatun gidicilerden değildi. Gözlerini, o bal rengi süzülmüş gözlerini dikmişti uysallığında «Daha bekle bakalım sen.» diyordu sanki «Daha bekle bakalım.» diyordu.

«Sanki ben bekliyorum.» diye fısıldadı Osman: «Ertuğrul'un oğlu olmasaydım görürdün sen!» Kaşağının tıkırtısı, Hamzacığın türküsü kesildi. Herhalde duymuştu fısıltıyı. Nitekim: «Osman Beyim uyandın mı?» diye seslendi. Cevap alamayınca da «Sayıkladı herhal.» deyip işine döndü. Bu sefer hem kaşağının sesi daha hafif hem türkü usuldandı; Hamzacığın beyini rahatsız etmemek istediği belliydi.

Türkünün şıngırdağını daha iyi duymak için bütün gücünü kulaklarına verdi. Nafile, hınzır oğlan iyiden iyiye kısmıştı sesini. Türkü olmayınca Mal Hatun'u da seçemedi. Neredeydi peki? Doğrulup göz altından bakmak istedi, sol omzundan aşağı tarifsiz bir sancı kasıldı, sol dizi de? Yok muydu ne yerinde? Sargılı olduğunu görmesine rağmen içi rahatlamadı. O sırada da, hemen aşağıdaki yol kıyısı düzlüğü süren bir adam gördü. Atı topallıyordu; sabana iplerle koşulmuştu, adam ortanın üstünde bir yaşta olmalıydı. Uzak sayılmazdı ama seçemedi, tanımadığı biri. «Osman Beyim, Osman Beyim şükür Tanrıma sağaldın.» Hamzacık Osman'ı görmüş, koşup gelmişti. Kavruk yüzü enlemesine ışımıştı; boncuk karası gözleri parıldıyordu: «Osman Beyim kalkma hele, yaramız derincedir, soyhanın itleri bilerek vurmamış ne ise ki.» Osman ister istemez güldü: «Nerden bildin bilerek vurmadıklarını?» «Ben bilmedim Osman Beyim, aha Kumral Dede'den duymadır.» «Şu çift süren mi Kumral Dede dediğin, o kadar yaşlı mıdır?» «Yok Osman Beyim ne yaşlısı, adı öyledir. Rahman Ağa bile dede der.» «Rahman Ağa da kim? Sakın bu ?»

Kulağında o henüz kılağılanmış bıçak ağzı keskinliğindeki nara yankılandı. Görebildiği en son iki kılıç parıltısı gözlerinde yalabudu. Hamzacığın kavruk yüzü, boncuk karaşındaki gözleri imrenmiş bakıyordu: «Ya o işte Osman Beyim; sana yetip gelen tekfurlardan kalanları kılıçtan geçiren...» Hamzacığın kavruk yüzü hayranlığında, boncuk karaşındaki gözleri imrenmişliğinde donup kaldı; düşündüler sanki.

«Ee? Sonu? Lafın sonu nerde soyha?»

«Her bir yanı eyi hoş da Osman Beyim bu Rahman Ağa, yüzü gülmez bir yiğit. Nedense gülmezin biri?»

«Soytarılar güler durup dururken soyha? Senin gibi sırıtkan mı olmalı herkes?» Hamzacık, Osman Bey'in kızmalarının da ayıplamalarının da yürekten olmadığını bilirdi. Yürekten kızıp yürekten ayıpladığı zaman hemen belli ederdi. O zaman da büyük küçük kimse duramazdı önünde. Soyhayı bastırdı mı Osman Bey'i işi zeklemesine alırdı. Onun için lafı karşılıksız bırakmadı: «Yiğit dedin mi gülmeli Osman Beyim. Daha geçenlerde Hayme Anamız da sana öyle demiyor muydu? Duydum işte ben, Osmanım, yüzün az biraz gülmeli derken sana, ben ocağın odununu yenilemekteydim.»

Demek artık anamızla konuşmalarımız da dinleniyor; hele soyha ben sana gösteririm elbet, dur sen.»

Osman Bey'in, Hamzacığa verdiği, verebileceği gözdağı bu kadarcıktı işte; gerçekten kızsa bile bu kadarcıktı. Daha ötesine gidemezdi, giderse yüreğindeki teller, teller, teller kopardı. Bu teller, yüreğinden Hamzacığa bağlıydı. Onu, daha beş yaşlarında kadarken baskın yemiş bir aşiretin yanıp yakılmış çadırlarının arasında iki büklüm, korkudan mosmor, hıçkırıp dururken bulmuştu; alıp Hayme Anasına getirmişti. O zaman kendisi de on beşinde var yoktu. Nedense Söğüt'te, bir gece ansızın, tıpkı Hamzacığın aşireti gibi, kendilerinin de ummadıkları bir baskın yiyebileceklerini düşünmüştü. İşte o yüreğindeki teller, teller, teller o gün Hamzacığa bağlanmıştı. Hamzacık, beş altı yıl sonra işte böyle aklı biraz gelgeç olup çıkmıştı. Zaten fazla ayıplanıp kınanmağa gelmiyordu. Böyle bir şey oldu mu, birkaç gün ortalıkta görünmüyordu. En son geçen hafta, nedense Osman Beyini kızdırmıştı. Lafın ağırcasını işitince de kaçıp çobanların yanına varmıştı. Osman Bey çobanların yanında olduğunu duyunca üstelememişti. Şimdi de burda olduğuna bakılırsa çobanların yediği baskını hatır vermek için kaçmış olmalıydı. «Öyle diyorsun ama ,Osman Beyim bu Kumral Dede de güler hep. Ne soytarı ne de sırıtkan; gülüşünü görsen için açılır.»

Osman, Hamzacık'la lafı uzatmamak için, çift süren Kumral Dede'ye baktı. «Hele eyeri getir de sırtıma daya; senin Kumral Dedeni seyredelim. Çalışan adamı seyretmek hoşuma gider.» «Ama Osman Bey eyer yaramızı sancıtır, şimdi sen dersen ki..» «Sağ omzundan dayanırım soyha lafı kes artık.»

Kumral Dede de Osman'ın kendisini seyrettiğini anlamıştı. Bir ara çift sürmeği bırakıp yanına gitmeği düşündü ise de işini yarım bırakmak istemedi. «Hamzacık eğler onu nasıl olsa.» diye geldi içinden; «Yatan adama abuk sabuk laf iyi gelir.»

Aslında gidip Osman'la konuşmağa can atıyordu. Daha bu sabah gün doğarken yüreği dolup boşalmıştı. Önce gün doğuşundan sanmıştı; oldum olası gün doğarken yeni doğan bir çocuğun yumuk gözlerini düşünürdü. İçinde bir yerde, bilmediği bir ot büyür, yeşillenir, allı morlu çiçek açmağa zorlanırdı. Güneşin, doğum yerindeki renkten renge atlayışı, göğün arınışı, sabah yelinin esmeyişi, durup güne yol verişi, bekleyişi; sonra birdenbire baş veren güneşle birlikte yeni bir curcunanın başlaması. O doğan çocuğun yumuk gözlerini açışı sanki birden ağlayıvermesi, bütün bunlar yüreğini kabartırdı Kumral Dede'nin, yüreğini doldurup boşaltırdı. Binlerce güneşin yüreğinde baş verip doğmağa hazırlandığını sanırdı. Ama az sonra, gün doğup curcuna başlayınca yüreğinde sadece bir doymuşluk kalırdı.

Fakat bu sabah öyle olmamıştı. Başlayan curcunadan sonra yüreğindeki doymuşluğu bulamamıştı hala, açtı yüreği: «Bugün günlerden ne ki ?» diye söylenmişti; «Bugünün ayrıcalığında ne var ki?»

Düşünmüş; uyulmuştu. Buraya gelişinin ikinci yılıydı bu gün doğuşu. Konya'dan ayrıldıktan sonra dolaşıp durmuş, yıllar geçirmişti. Öğseğisi hiç bir yerde yoktu. Aklı hep Konya'da Mevlana'nın merdiven çıkarken Ertuğrul'un oğlu Kara Osman'ın inişindeydi; iki sıralı safta toplanmış halktaydı. Mevlana'nın merdivenin ilk basamağındaki ikirciklenişi sırasında kendi ayağının içten içe itilişinde, o merdiveni çıkmak isteyişinde, hatta bir ara kendini Mevlana'nın yerinde sanmasındaydı. Bu, işaretlerin en açığıydı işte, öğseğiyi nerde araması gerektiğini gösteriyordu. Yüreği yerinden kopuyor, merdiveni inen Osman'ın ardından gitmek için çırpınıyordu. Ama yine yüreği tam Osman'ın ardından gidecekken geri dönüyor, iki sıralı safta toplanmış olan halkın arasına karışıyor, Konya'ya yerleşiyordu. Bu ikircikleniş yüzünden bir yıl kadar Konya'da kaldı. Rahman'ı durdurmak mümkün olmadı. Gönül kökü koptu sanki. Rahman gitmemiş gönlünü de her nasılsa söküp götürmüştü. Sonra debbağ, sonra okçu, sonra Bileyici. Onların da gidişi kolay olmamıştı; her biri bir yanını sokmuştu, yanında götürmüştü. Bir gün gelmiş sıvaları dökülmüş, bezemeleri çürümüş, taşları kağşamış bir konak gibi hissetmişti kendini. Yaşlı Taş Yontucu ile Dülger, biri yaşlılığın durmuş oturmuşluğu öteki gençliğin kıvır kıvırlığı ile Kumral Dede'ye destek olup kalmışlardı. Bir ara onları da bırakmıştı. Konya'nın kaynadığı sıralarda. Moğol'u, Baybarshsı, Karamanlısı. Sultanın varlıkla yokluk arasında sallandığı, büyük vezirin bir Moğol'a, bir Baybarshya kavuk sallamak zorunda kaldığı sıra. Sultan, çocuk; vezir, oynak; KonyalInın başı para kesesine gömülü. Bu karışıklıkta, bu sen ben döğüşünde değil öğseğiyi bulmak, kendini bile bulmak imkansızdı. Bu sefer Taş Yontucu ile Dülger'i Kumral Dede bıraktı. Yüreğinde bir esinti Karamanlının oturduğu yöne doğruydu. «Bir bakman gerek» dedi; «Nedir, ne değildir. Gayri döner gelirim, sizi bulurum. Doluysam siz de duyarsınız; gelirseniz iyi olur.»

Bir yıl sonra Konya'ya döndüğünde Taş Yontucu ile Dülger'i buldu: «Boşum yarenler.» dedi; «Ya siz?»

Taş Yontucu'nun gözlerinde, hala o yıllar önce Malatya'da gördüğü özlem vardı; değişmemişti, sadece biraz yaşlanmış, umutsuzluğa dönmüş bir özlemdi: «Hep aynı taş; hep aynı murç vuruş. Selçuklu ustalara burda bir taş bile eklenemez. Zamansa, durmuyor kardaş durmuyor.» deyip sızlanmıştı.

Dülger'deki değişiklikler ise... Kumral Dede'yi asıl şaşırtan Dülger'deki değişiklikti. Çok az konuşur olmuştu. Eskiden cıvır cıvır laftan lafa geçerek konuşan Dülger iki kelimeyle söylemişti söyleyeceğini: «Ustam haklı.»

Konya'dan hemen ayrılmışlardı. Kumral Dede, Rahman'ı düşünüp durmuştu. Konya'dan sonra üç yıl düşünüp durmuştu. Rahman'ın öğsesinin yerini almasından korkmuştu. Üç yıl Taş Yontucu'nun gözlerindeki özlemi daha bir ağartmış Dülger'in genç yüzünü, keser, ağzı çizgilerinde kırıştırmıştı. Ankara'da Ahiler, daha yukarda Candaroğulları derken Eskişehir'in alt yanında Germiyanoğlu toprakları. Ne Taş Yontucu'nun gözlerinde artık iyiden iyiye ağaran özlem canlanmış ne de Dülger'in keser ağzı çizgilerindeki yüz kırışıkları düzelmişti. Kumral Dede ise sık sık şeyhini hatırlamıştı. Şeyhi ile Rahman durmadan yer değiştirmişti.

Rahman'dan ilk haberi Eskişehir'de debbağ can aldı: «Şeyhim gelişin hoşluk oldu deyip başlamıştı Debbağ, «Okçu da burda ama Germiyan bize göre değil, belki de biz Germiyanhya göre değiliz.» «Ya Rahman? Babasını bulmuş mu? Moğolları mı aramakta yoksa?»

«Birkaç ay önceydi, burdan geçti şeyhim. Yanılmak kul işidir, yanılmışımdır ama Moğolları arar gibiydi. Baba arayanın yüzü merhametsiz olmaz herhal.»

Kumral Dede: «Moğollar baskın çıktı.» diye geçirdi içinden; «Kin baskın çıktı. Umudun kirlenmesi mi bu? Tanrım ak umutların yerini nasıl ahr kara kinler? Defterini ne kadar da zalim yazmış.» Debbağ bilmeden Kumral Dede'nin üstüne gitti: «Zulüm zulümle yunuyor herhal şeyhim.» dedi; «Rahman atla kılıcın adamı ne de olsa.»

Kumral Dede az kalsın: «Sen ne bilirsin Rahman'ı.» diye ömründe ilk defa birini tersleyecekti; içi taşmıştı sanki: «Rahman'ın yüreğinde yatan umut çocuğunu görebilir misin, gördün mü? Rahman'ın bir zamanlar güldüğünde yüzünde açılan umut çiçeklerinden haberin var mı? O çocuğu, uyuyan çocuğu arıyorum hey, zorla uyutulan, zulümle korkutulan çocuğu arıyorum, ölmesin diye arıyorum, bilebildin mi?» diyecekti. Dudakları kıpırdadı, laf ağzından döküldü sadece: «Zulüm, doğurana döner kardaş.» dedi sadece.

Taş Yontucu da o zaman ilkin uzun konuştu: «Tersi de olur kardaş öyleyse.» dedi; «Umut da doğurana döner. Ne demek bu bilmiyorum; ben taş yontarım; taşa zulmettiğim zaman taş zulümü yüzüme vurur. Nasıl mı? Taş gösterir kendini anlayana. Damar damardır; tıpkı senin gibi benim gibi damar damardır. Şu damarlarımı ahr işlersen ben şöyle olurum, şu damarlarımdan vurursan böyle olurum der ustasına. Gençliğimde taşı taşın yalvardığı damarlarından değil de inadına sustuğu damarından yontmağa başlardım. Taşa zulümdü bu; taş bu zulme katlanabildiği kadar katlanırdı, ben onun o katlanmasından keyfe gelirdim. Ama sonra çat der çatlardı taş, ben yorgunluğumla kalırdım; çatlamazsa parçalanır, yine yorgunluğumla kalırdım; üstelik yüzüm gözüm taş parçalarından yaralanırdı. Hiç bir şey olmasa bile, inadına yonttuğum, zulüm ettiğim taşta oymak istediğim oya, çizmek istediğim nakış kaba düşerdi. İşe yaramazdı taş, kaldırıp atar, yorgunluğumla kalırdım. Ama taşın umut verdiği damarı, yüreğimdeki umutla yontmağa başlarsam taş da gülerdi ben de. Demem şu deme. Bir damara rastlamış gibiyim, ha geldim ha geliyorum diyor. Dolanmasak artık, bir de Ertuğrul'un Söğüt'ünü denesek.»

Yıllardan sonra konuşunca Taş Yontucu da Ertuğrul'
«Ocağa yük mü olur kendi gelen?»

Yıllardan sonra konuşunca Taş Yontucu da Ertuğrul'dan, Kayı Boyundan bahsetmişti. Ertuğrul, Konya'dan sonraydı. Bütün yeller Kayı Boyunun bulunduğu uca doğru esiyordu. Artık içindeki esintiler de «Ertuğrul'un toprakları.» diyordu. Ve muhakkak ama muhakkak Rahman da oralarda bir yerlerdeydi.

Söğüt'e gelmişlerdi. Kumral Dede'nin yüreğinde bir tıkama sanki bir nefes alamama; baştan sona bütün bedeninin sarıya kestiğini de fark etti. Birdenbire sarı su ıslaklığıyla üşüdü. Söğüt, sağında solunda, bir de üstünde küçük dağlarla setlenmiş, bileğinden sağlam, içi göğe açık kocaman bir avuçtu, parmakları Bilecik'e doğrulmuş. Önce hoşuna gitti. Bir avuç içinde ısınmak, bu avuç içinin güvenliğine sığınmak hoş olacaktı. Yesi'den beri hep gezen ayakları, hep dolanan gözleri bu avuç içinde bir ocak bulursa dinlenecekti. Dağcıkların birleştiği, bilek damarları gibi birleştiği söğüdün üst çukurunda taze bir çınarın dibi bu avuç içinin en yumuşak yeriydi. Olanlar, oraya doğru yürümeğe başladığı zaman oldu. Sanki o avuç içi kapanıverdi Kumral Dede'nin üstüne; soluk aldırmadı. Neden olduğunu anlayamadı; bakındı durdu. Taş Yontucu'nun gözlerindeki yıllanmış özlemi görüverdi: Hala «Kalk gidelim.» der gibiydi, hala umutsuzdu.

Kumral Dede, o zaman Taş Yontucu'nun Malatya'da durup dururken önüne çıkışındaki hikmeti anladı. Öncüydü bu, yol göstericiydi; demek bilememişti. Dudakları titreye titreye: «Düş önümüze usta.» diye mırıldandı; «Götür nereye götüreceksen, yoruldum ben artık.» Taş Yontucu burada durmuştu. Ermeni Gediğinin bu alt yanında kervansaray mı yoksa eski bir tekfur sarayı mı ne olduğu pek bilinmeyen bir kalıntının bulunduğu bu ufak dere düzlüğünde bakıp kalmıştı dört bir yanına. Koca yapı kalıntısı üstten Selçuk taşlarını andırıyordu. Selçuk ustalarının elinden çıkmış oymalar yer yer kırılmıştı ama yine de alımlıydı. Hele kapı, bir silme heybetti fakat kağşamıştı. Temel taşlarında ise tekfurun ustalarının elleri nakışlanmıştı; sağlam duruyordu fakat yakışıksız.

Taş Yontucu bir adım daha atmadı; koca yapı kalıntısının işlenmiş taşlarını bırakıp Ermeni Gediğinin yaban, ham, it dişi sivriliğinde keskin, işlenmemiş kayalarına baktı. Gözlerinde yıllar yılı oturan özlemin oynadığını gördü Kumral Dede; koptuğunu, uçuştuğunu. Koca yapı kalıntısının işlenmiş taşlarından Ermeni Gediğinin ham kayalarına konduğunu, yapıştığını hissetti. Artık pek az konuşur olan Dülger'in de birden dili çözülmüştü sanki. Yapı kalıntısının ot bürümüş terkedilmişliğine atıvermişti kendini. Ellemedik yerini bırakmıyor, her ellediği yerin eksiğini gediğini, iyisini kötüsünü sayıp döküyordu; söylüyordu, okuyordu.

Debbağ az aşağıdaki dereye inmiş suyu avuçluyordu; okçu meşe çıvgınlarını. Sanki biri görünmeyen derileri suya salıyor; öteki, çıvgınların yatkınlarını ölçüp biçiyor, desteliyor, soyup kurutuyordu.

Kumral Dede göğün görünmezliğinde binlerce öğseğinin uçuştuğunu sezinledi; öğseğilerden biri tam tepesinde salınıyor, düşecek yer arıyordu; ha düştüm ha düşeceğim diyordu.

Oraya kondular.

Taş Yontucu, aylar ayı Ermeni Gediğinin kayalıklarından inmedi. Yazın sıcak uğultusuna, kışın kar boranına ve baharla güzün püsküllerine yontulan taşın, murcun, çekicin sesi karıştı uzaktan yakından.

Dülger, Ermeni Gediğinin ardındaki ormana dalalı beri pek az göründü ortalıkta. Göründüğü zaman Kumral Dede'ye öyle bir saban yaptı ki ne ağacını ne şeklini bu yanlarda kimse görememişti. O sıra Rahman'ın da duyup geldiği sıraydı. Hurda demirlerden, sabana bir güzel çarık döktü ve topallayan atını, eliyle sabana koştuğu zaman hiç gülmeyen yüzü iyice katılaştı. Bir yıl içinde okçunun oku dört bir yanda duyuldu. Bileyici gezip dolaştığı yerde okçunun oklarını anlatıyordu çünkü debbağın derilerini anlatıyordu. Ve Kumral Dede'yi; Kumral Dede'nin getirip ektiği gülleri, menevşeleri, Yesi buğdaylarını, kayısılarını. Yesi pamuğunu.

Geleni gideni daha da artmağa başladı Ermeni Gediğindeki bu koca yapı kalıntısının.

O sabah gelişlerinin ikinci yılıydı; güneş yedi yüz küsur şu kadar günden beri bir daha doğuyordu. Kumral Dede'nin alıştığı doygunluk yoktu yüreğinde, dolup boşalıyordu hala. Çok yakınında, hemen sağ yanında bir saksağan öttü; beyazı çok, karası suda yunmuş da kuramamış henüz, uzun kuyruğu durmadan oynuyordu, saksağan yerinde duramıyordu. Üç kere yahut dört kere öttü. Pır dedi uçtu öteki taşa. Orda da aynı. Başka bir taşa, sonra başka bir taşa kondu. Her konduğu taşta aynı şekilde öttü. Böylece kendi çevresinde dolandığını belli etmek istiyormuş gibi uçup konmasına her konduğu yerde de hep üç yahut dört kere ötmese Kumral Dede sabahın, gün doğuşunun olağan bir süsü, olmasa bile bir garip kuşun kim bilir neye heveslenmesidir deyip aldırış etmeyecekti. Ama saksağanın ısrarı yüreğinde ısınıverdi birden. «Bir haber var.» diye söylendi. Söyleniri hem gülüyordu yüzünde hem de üzgündü. «Var, var haber. Hayırlıysa yönü bizden yana olsun güzel Tanrım.»

Daha saksağan uçup gitmemişti, eskisi gibi değildi bir iki gaklayıp susuyordu. Kumral Dede'nin yüzü gülmekle üzülmek arası seyiriyordu! Bir kaplumbağa geldi dizlerinin dibinde durdu. Ya hiç insan görmemişti yahut da insanı kendinden bir cins sanıyordu, eklemeli duran körüğümsü boynunu uzatıp baktı; öylece durdu. Kumral Dede bir süre soluk almadı. Kaplumbağanın eklemeli boynunun körüğü inip inip kalkıyordu, garip bir sıkıntıyla tısladı; başını ters yöne çevirdi, bir süre de öyle durdu. Sonra çekti boynunu bağasına, kımıldamadı.

Saksağan uçup gitmişti o sıra. Güneş boy vermişti; sabah ağartısının yerini gün ışığı tutmuştu. Ortalıkta çıt çıkmıyordu. Tanrı: «Dur!» demişti sanki bütün yaratıklarına, insanı deli eden bir hareketsizlik taş oymasında donmuştu.

Bir bal arısı, nerden çıktıysa çıktı, vızıltısı o donmuşluğun titreşiminde uçup oklamasına geldi, Kumral Dede'nin göğsüne çarptı; dizine düştü. «Haber üçleşt.i» diye mırıldandı Kumral Dede; «Güzel Tanrım bu ne zengin gün. Biri kuş kanadında, biri kaplumbağa sıkıntısında, biri arı balında. Hayrından gelirse gelsin inşallah.»

Çarpmalardan ve düşmelerden sarhoşlaşmış bal arısı sağ dizinde toparlanmağa çalışıyordu; bir an soluk almadan bal arısını seyretti; sarılığını, güneş vurmuşluğunu. Arı toparlanmakta zorluk çekiyordu; usulca kanatlarından tutup aldı; havaya doğru üfledi: «Uç hadi arıcık, uç hadi!» Bıraktı.

Arı uçtu; vızıldadı.

Kumral Dede derin bir soluk almağa hazırlanıyordu, ince bir ses iniltiye de, acıların dindirilmiş olmasından gelme keyif çığlıklarına da benzeyen ince bir ses duydu. Tanrım «Dur» dediği bütün yaratıklarının buyruğa uymuş durgunluğunda bu ince ses, öylesine canlıydı ki Kumral Dede ister istemez ürktü. Farkında olmadığı bir sarhoşluğun en kötü uyanmasında afalladı. Aynı zamanda, da kulaklarını dört açtı, sesin nereden gelebileceğini düşündü, neden olduğunu bilemeden doğan günün, gökyüzünü tutmuş ateş kırmızılığına baktı. İncecik ses bir ara, bu ateş kırmızılığının alevinde dilleniyormuş gibi geldi; ya gökyüzünün keyfi yerindeydi ya da bu ateş kırmızılığım doğuran ufuk, sancısını dinlendiriyordu. Ama ses, hatta daha canlı bir halde devam etmeğe başlayınca doğrulup bakmak zorunda kaldı. O zaman, çok hafif buğusu daha çok sabahtan bu vakit, gün doğumunda tüten az ilerdeki batağın kımıldanan dumanını ve demet sazlarını gördü; sazlar kısacıktı, batağını suyunda kelceydi, hatta batak çorağımsıydı. Böyle bir kımıldanış, böylesine bir ses başka nereden gelirse gelsin yadırganmazdı ama orada acayipleşiyordu. Yavaş yavaş doğrulup saz batağa yöneldi. Yarım evlek genişliğinde ne akar ne kokar bir bataktı. Yazın öğle sıcağında biraz kükürt sarılığında ağırcasına kokardı o kadar. Batağın yanına geldiğinde, Kumral Dede bu kokuyu sabah serinliğinde geceden sabaha kalmış bir hamamın dinlenmişliğiyle duydu. Gözleri batağın kımıldayan demet sazlarındaydı, bir şeyin dalıp çıktığı, batakta yuvarlandığı muhakkaktı; ses inilti değil keyifti üstelik. Bu sefer de, Kumral Dede, böyle bir yerin çamuruna bulanmada keyif duyan şeyin ne olabileceğini düşünüyordu; fırsat kalmadı, bir kurt dinelip demet sazların arasından baş kaldırdı, kulaklarını dikti. Çamur içinde parıldayan gözlerine gün vurmuştu, uludu. Az önceki ince sesi de içine alan bir ulumaydı. Biter bitmez fırladı kurt, demet sazların arasından çıktı; kıyıda durup iyice silkindi. Bulunduğu çamur, bütün bedeninden irili ufaklı damlalar halinde fışkırdı; kurdun üstüne vuran gün ışığı irili ufaklı çamur damlalarını yalabudu.

Kumral Dede, kurdu daha önce de buralarda bir yerde görüp görmediğini hatırlamağa çalıştı; uyuz, kül renginde, tüyü dökük bir köpeğin sabahları batağa doğru indiğini hatırlar gibi olduysa da bu kurtla ilgisini kestiremedi. Kurt da, silkindikten sonra, sanki kir pastan ibaret ağır ve kötü bir yükü üstünden atmış bir yeğnileşme ile bayıra doğru bir köpek eniği dörtlemesinde koşmuştu. Üstünde durmamıştı artık Kumral Dede, bu günün, gelmiş geçmiş günlerinin hepsinden başka, hepsinden değişik, hepsinden dolu başlamak üzere olduğunu, başlamağa ağız açtığını anlamıştı.

Yattığı yere döndüğünde Taş Yontucu'yu bekler buldu. Sonuna başvurmuş bir ömrün yorgunluğu omuzlarına iyice çökmüştü. Bir tek gözlerindeki özlem gençti; ama doymuştu artık. En güzel, en bulunmaz, en lezzetli yemekleri, cennet aşlarını yemiş doymuş, doymuş, doymuş bir güzel ihtiyarın öğle uykusuna yatan gözleri, evleştiği özleme sarınmıştı. «Ben tamamım şeyhim.» dedi. Sesinde de bir dinmişlik, denenmedik hazları bulup bütün tadını çıkarmışhk, süzülmüş bir şaşırmışhk vardı. «Taşlarım dağda hazır. Himmetini beklemekte.» Kumral Dede Taş Yontucu'nun bu anını gözlerinde, böyle olduğu gibi, hiç bir çizgisi değişmeden muhafaza edebilmeği ne kadar istedi; mümkünü yoktu. O zaman Taş Yontucu aynen bu biçimde, bu doyulmuşlukta olduğu yerde bir ağaç olabilse, bir su sütunu yahut bir ışık hüzmesi olabilse diye düşündü. Taş Yontucu, Kumral Dede'nin içinden gelenleri bilmiş, anlamış gibi güldü; şimdiyece böylesine hiç gülmemişti. Kumral Dede sandı ki bir ağaç, bir su sütunu yahut bir ışık huzmesi gülmede. «Gün doğuşu hala devam ediyor, bitmedi.» diye içinden geçirdi. Taş Yontucu, gülüşü daha da büyümüş: «Kalan nedir ki şeyhim, bitmeyen ne ki?» diye mırıldandı: «İnsan dediğin ne ki? Ağaç, su, ışık daha kalıcı. Yonttuğum tazlar daha kalıcı. Ben taştaki oymalarda devam etmek istedim. Senin himmetin benim istediğime ömür verirse bana ömür vermiş olur diye düşündüm.»

O sırada Dülger de geldi. Sanki Taş Yontucu ile Dülger sözleşmişlerdi. Birbirinden uzak, birbirini hiç görmeden hemen yarışmışlardı. Dülger'in gençliği çöküvermişti, birden coşarken yontmuştu, yüzünde oturmuş, hızlı nefes alışlarında dinlenmekteydi. «Ağaçlar hazır.» dedi bir çırpıda; «Tahtalar hazır, minber, mihrap hazır. Himmet et şeyhim, ormandan yürüyüp gelsinler.» Taş Yontucu ile Dülger, Kumral Dede'nin görmediğini sandıkları bir kaçamak aralıkta yan gözle bakışmışlardı; dünya durmuştu belki o an. İkisinin yan göz bakışmasına yol vermişti. Sonra Dülger eski kervansaray kalıntısına doğru yürümüş, temelindeki tekfurlardan kalma oyma taşlardan, duvarlardan ve sütunlardaki kemerdeki yarı tonozlardaki Selçuk işlemesi tek çift tuğlaları, küfeki taşlarını, bezemeleri bir daha gözden geçirmeğe başlamıştı. Taş Yontucu sırtı Dülger'e dönük olduğu halde Kumral Dede'ye fısıldamıştı: «Bir kubbe şeyhim, bir kubbe, tekfurlardan; Selçuk ustalarından kalanları bir kubbe örtmeli. Öyle taşlar yonttum ki kağşamışhğı sarıp sarmalayacak, bu sütunları diriltecek, istese de istemese de bizi kubbeye götürecek. Say ki gökyüzü olsun bu kubbe, say ki biz yonttuğum taşlarız; buraya geldik, kalıntıları, kağşamışhğı sarıp sarmalayacağız, ta nice sonraya kalan bizim sargılarımız olacak, bizim kubbemiz olacak. Gerisi nafile, boş söz, konuşma bitti artık, ne dersin?» «Kubbenin sahibi derim. Ya geldi ya geliyor, bugün yahut yarın.» «Ben kubbe derken demek istediydim ki...» Ben de öyle demek istedim kardaş. Kağşamış kervansaray kalıntısına kubbe gerek demedin mi? Ya bu kağşamış insanlara ne gerek? Erzurum'dan, Malatya'dan, Konya'dan beri gördük, daha berikileri de gördük. Gördüğümüz insanların kağşamışlıkta bu kervansaray kalıntısından farkları mı vardı? Ben de senin düşündüğün kubbeyi düşündüm. Sen senin düşündüğün kubbeyi kurabilirsin. Ben, benim düşündüğüm kubbeyi yapamam ki.» Cesaretsiz bir güveniş oturdu gırtlağına: «Belki yardımım olur» diye mırıldandı.

O zaman, Taş Yontucu da Dülger'in yanına kervansaray kalıntısına gitti. Kumral Dede, Taş Yontucu'nun gidişiyle, hafifleyeceği yerde daha bir ağırlaştığını hissetti. Yüreğinde bir umut kaynamış, kaynamış bütün sırasını salmış da pelte, pekmez, tortu kıvamında ağdalanmıştı. Gerçi, şimdi daha tatlı, daha sarhoşlatıcı idi; ama dibe doğru çöküşün ağırlığıyla sıkıntı verici bir umut olmuştu. Taş Yontucu ile Dülger'in, aylar ayı böyle bir umudu biri dağda biri ormanda yonta kese, biçe döğe bütün ağırlığından kurtardığı, akan şıralar misali oynaklaştırdığı muhakkaktı. Şimdi gittiklerinden çok daha hafif dönmüşlerdi ama attıkları ağırlığı getirip Kumral Dede'nin omuzlarına, yürek başına bırakmışlardı: «Tanrım» diye iç çekti: «Görklü Tanrım, şanı büyük güzel Tanrım. Nasıl gelir dağdaki o taşlar, neyle gelir ormanda biçilen ağaçlar?»

Sıkıntısına rağmen gülebildi: «Dülger, himmet et de ormandan yürüyüp gelsinler, dedi.» diye söylendi, söylenirken memnun olduğunun farkındaydı. Yine de iç çekmekte devam etti. «Kolay olsa, ah bir kolay olsa. Bir sen varsın bende ağ Tanrım, ağca Tanrım sensin bendeki. Şensin de, olanca yükü sana yükleyemem ki, sana fazla nazlanamam ki. Hele bir atı çifte koşalım bakalım.» İki yılın sürgünü kirazlara, vişnelere, kayısılara baktı; elmaları, armudu, şeftalisi, cevizi, bademi. Her birinin tohumunu kuşağında taşıyıp getirdiği, çiçeklere, çiçeğin bin bir çeşidine, o yandaki bir evleklik buğdaya, yarım evleklik arpaya, bu sene daha çoktu bıldırdan; bu sene daha gürdü, daha boylu; «Toprağını sevdi köftehorlar.» diye okşadı gözleriyle; «Yerlerini sevdiler; suyunu, havasını uygun buldular.»

Birden bu tohumlardan biri sandı kendini; bu yeni sürgünlerin kökünden farksız sandı: «Ya ben?» Tohumun toprağa belenişi, toprağın terli kucağına kendini bırakıverişi gibi bir rahatlama uluyuyordu. Sanki toprağın sütünü emiyordu, kan damarlarına kancalanmıştı. «Ben de sevdim. Şimdi anladım öğseğinin ne olduğunu, buraya düşünce anladım.»

Atı sabana koşarken Rahman'ı düşündü yine; aslında gün doğusundan beri Rahman akimdaydı; saksağanın ilk ötüşü, ilgisi yokken Rahman'ı hatırlatmıştı. «Gelse» diye mırıldandı; «Aybüken Ebe'nin aşiretine gitse. Aybüken Ebe'nin aşireti yardım etmezse ne dağdaki taş iner ne de ormandaki tahta yürür.»

Çift sürerken zihni aydınlanırdı. Sabanın demir çarığı toprağın, çayın sökülmemiş katı yüzünden alttaki yumuşaklığa girerken sanki kendi nefes alırdı; ayrık otlarının çitinden, iri kocaman taşlardan arındıkça toprak, Kumral Dede sanki kendi bedeninden kötü urların, kaysak bağlamış yara kabuklarının usta bir cerrah eliyle çıkarıldığını, bedeninin terütaze ortaya çıktığımı sanırdı; rahatlardı; daha iyi düşünürdü. Sürüp ayıkladığı toprağın kara tezeklerinde bağrını güneşin açışına baktı; ektiği tohumların yeşillenişine, allanışına, morlanışına baktı. İki yıl önce burası çifte atın zor sökeceği ayrık çitinden bir taşlı çimdi. İki yıl sonrayı hayalledi gözleri; ekinin, arpanın diz boyu salınışını, fidanların çiçek yükünü, çiçeklerin meyveye dönüşünü hayalledi. Taş Yontucu ile Dülger hala kervansaray kahntısındaydı. Bakışları, duruşları birtakım hesaplar yaptıklarını gösteriyordu. İki yıl sonra Taş Yontucu ile Dülger'in başlarının üstünde çadır biçimi bir kubbeyi de hayalledi Kumral Dede'nin gözleri. «Neden çadır biçimi? Ah hala ben bile, ben bile biçim dendi mi çadır hayalliyorum. Çadırı unutmak gerek, unutmak gerek.»

Çadırı unutturacak adamı da hayallemeğe çalıştı; bulamadı. Rahman'ın topal atını dehledi sıkıntıyla: «Deh oğlum, hele Bismillah diyelim bugün de. Mevlam bilir işini; aradığımızın kim olduğunu bir o biliyordur, deh! Rahman gelmezse işimiz bitiktir aslanım, sen de merak etmedin mi, epeydir yok ortalarda.»

İyiden iyiye konuşuyordu. Çift sürerken bir huyu da atla konuşmaktı. Atla konuşmadığı zaman toprağa söyler, ota söyler. Ne bir dertlenme, ne bir iç dökmeydi konuştuğu, içine gelenlerdi, düşündükleriydi. Fakat bugünkü kadar uzun sürmezdi: «Hadi geldi Rahman diyelim, hadi söz dinledi de Aybüken Ebe'nin aşiretine gitti diyelim. Eli boş dönmek de var işin içinde.

Duyduğumuz doğruysa eyi yolda değil bu aşiret. Çerkez kızı bey oğlunu almış ki avucuna diyorlar, bir oynatmadığı noksanmış. Laf aramızda kalsın bu Çerkez milletinden hayır gelmez adama, karısı kızı bile at hırsızıdır. Türk'ün Çerkez'e uyanını var sen kıyasla artık. Ama yine de Aybüken Ebe'yi bir yoklamah derim ben; yoksa Debbağ kardaşımız, okçu kardaşımız, bir de aha o Bileyici kardaşın senin at bulada kişnedi, saban çekerken kişnemezdi halbuki; Kumral Dede «Deeh» dedi. Peki peki, geri aldık şakamızı, senin beğenmediğin Bileyici kardaşımız da eyi iş becerir, üçünü birden Türkmenlerin arasına salmak gerekecek.»

Böyle böyle, kah topal atla kah atı bırakıp doğrudan doğruya kendisiyle konuşa konuşa daldı Kumral Dede. Taş Yontucu'nun, Dülger'in gittiğinin farkına varmadığı gibi Rahman'ın gelişinin de farkında olmadı. Kuşluğu hayli geçmişti gün, öğleye sarıyordu. Ter alnında boncuklanmıştı. Rahman'ı elinin tersiyle alnındaki boncuk terlerini sileceği sırada gördü. Fakat uzun uzadıya görüşmek nasip olmadı. Karşı yamaçtan aşağı birinin yuvarlanır gibi koşup gelmekte olduğunu ilkin Rahman fark etti. Kumral Dede'nin lafını, hiç yapmazken yarım kesip: «Kimdir bu gelen?» diye sordu; «Yuvarlanmazsa iyi. Aklını oynatmışa benzer.»

Kumral Dede zaten ip üstündeydi; sabahki işaretlerin hiçbiri, gün yarılandığı halde doğrulanmamıştı. Bunun için nerdeyse kendinden şüphelenmeğe başlayacaktı. Rahman'ın lafını kesişini umursamadan dönüp yamaca doğru baktı. Gözleri artık eskisi gibi keskin değildi. Fakat kulakları hala tekkenin sessizliğine alışmış, gizliliğe alışmış gücünü yitirmemişti. Ne kadar uzakta olursa olsun gelenin bir çocuk olduğunu anladı. Çarık giymiş çocuk ayakları yamacın otunda, çakır toprağında koşmuyordu sanki. Dört bir yanı mermer döşeli bir sarayın boşluğunda uğulduyordu: «Allah Allah» deyip şaştı duyuşuna; «Bir kubbe mi bu yıkılıp gelen, üstümüzü mü örtecek?»

Rahman, Kumral Dede'nin ne demek istediğini anlamamıştı; gözleri yamaçtaydı, ha yuvarlandım ha yuvarlanacağım deyip koşup gelendeydi. Nitekim Rahman'ın biraz da korkarak beklediği şey oldu, gelen yuvarlandı. Yamaç ne de olsa dikti; yuvarlanış biraz uzunca oldu. Rahman, yuvarlananın, kalksa bile zor toparlanacağını sanırken o, bir çırpıda topladı kendini, eski hızında koştu yeniden. Rahman sadece buna şaştı: «Şöyle böyle biri olsa o yuvarlanışta kendini toparlayamazdı; aşkolsun. Hemi de çocuk.» «Çocuk ya. Ben de ona şaştım.» «Nedir o kubbe işi?» «Kubbe işi? Bilmem. Bir benzetme say; lafın gelişi.»

«Kumral Dede sen pek boş konuşmazsın. Gelirken de Taş Yontucu'yla Dülger'i gördüm.» «Yaa. Gitmişler mi? Burdalardı. Konuştun mu?»

«Üçümüz de birbirinden beter suskun; laf ağzımızda dirhemle. Selâmlaşıp bakıştık o kadar.

Gözleri gülüyordu.»

«Güler tabi Rahman, kubbeye vardılar.» Rahman: «Ne kubbesi bu kubbe?» diye bir daha sormadı. Yamaçta yuvarlanıp inen çocuk yanlarına gelmişti; kavruk yüzü, derisinden patlayacak, kan gözleri gözevlerinden fırlayacaktı nerdeyse, göğüs göğüs değil demirci körüğüydü. Çarığının biri bağından sıyrılmış çıkmıştı, dolağına takılı sürükleniyordu. Dolağı, alttan dağılmıştı, tiftiklenmişti hayli.

«Kimsin sen oğul; nedir bu, dünya mı yıkıldı?» Kavruk yüzlü çocuk, soruyu soran Kumral Dede'den çok Rahman'a dönüktü: «He ya. Osman Beyimin.»

Demirci körüğü göğsü, konuşmasını zorlaştırıyordu. Rahman eğildi, Kumral Dede, çocuğa doğru diz çöktü. Eğilen Rahman: «Hele nefes al. Osman Bey'in kim olduğunu öğrendim.» «Osman Beyim. Kara Osman Beyim. Ertuğrul'un derler.»

Donup kalmıştı Kumral Dede; kendinden korkmuştu; bir an konuşamamıştı. Rahman, çocuğu rahatlatmak için adını sormağa hazırlanıyordu. Çocuk birden zorladı kendini Rahman'a: «Yiğide benzersin sen; ne durursun; Osman Beyimin davarını gavurlar bastı, çobanlarını öldürdü, sürdü götürüyor nerdeyse. Nasıl yiğitsin, kopsana!»

Söyleyeceği bu kadardı herhal, sustu; mosmor oldu. Çöktü olduğu yere; başladı ağlamağa. Kumral Dede Rahman'a, Rahman Kumral Dede'ye baktı. Rahman'ın gözlerinde çok gizli bir kıvılcım yanıp söndü; on kere yüz bin karınca doldu, kaynaştı bu gözlerde.

Kumral Dede çocuğu yatıştırmak için daha çok bağdaş kurup oturdu yanına: «Hele sus çocuk; hele adını de bize, kimsin?»

Çocuk mosmorluğunu, ağlamasına karıştırmış ınçkındı: «Davar, davar gitti. Çobanlar, yiğitler gitti.»

Rahman kaskatıydı: «Nerde? Inçkırıp durma; nerde? Ağıtın sırası mı soyha?»

Çocuk, o halde, Ermeni Gediğinin üst yanını, geldiği yönü gösterdi: «Orda. Yetiş ne olur!» Rahman'ın atına doğru fırlamasını, atlayıp binmesini, sürüşünü irileşmiş gözleriyle seyretti; irileşmiş gözleri, yamaca doğru uçan Rahman'a yapışıp kaldı. Mosmorluğu, ağlaması, ınçkınması durmuştu.

«Kim bu yiğit. Bizden mi emmi?» «Beğendin mi?» «Bizden midir?»

Ayağa kalkmıştı; yarı belinden, yamacı yanlamış olan Rahman'a doğru eğilmişti. Kumral Dede, çocuğun ayaklarının, dörtnal koşan bir atın karnına sıkıca yapışmış gibi gerildiğini gördü. Çocukların seveceği bir şekilde gülerken: «Bizden» dedi; «Bizden olmayan böyle ata biner mi? Böyle gider mi?» «He ya.»

İrileşmiş gözleri sevinmişti; yarı belinden, yamacı aşmak üzere olan Rahman'a eğik beli nerdeyse uçacaktı, bacakları eviyordu; «Beğenilmez mi emmi bu biniş. Allah vere de yetişe; davar kurtuldu demek, gavur dölleri bitti demek. Çoban ağalarımın kanı alındı demek. Aha nasıl uçtu tepeden gördün mü dede?»

«Pekey. Şimdi otur da anlat olanları?» «Olanlar? Olanlar mı? Olanlar bu işte. İnegöl Tekfurunun gavuru; oturup biz kuşluk sütüne hazırlanıyorduk, bastılar. Nerden aldılar bu yiğitliği bilmem.» «Niye? Zor mudur sizin davarı basmak?» «Hem de nasıl? Ertuğrul Beyimizden pek korkmazlar ama asıl Osman Beyimizi bildiklerinden ödleri kopar.»

Kumral Dede çocuktan hoşlanmıştı; çocukla konuşmağı sevdi; başka yapacak şey de yoktu zaten. Devam etti: «Ertuğrul Bey'den niye korkmazlar? Asıl ondan korkmalı değiller mi?»

Çocuk, bir an ikirciklendi. Yamaca bakmaktan vazgeçip Kumral Dede'yi süzdü; çocukçaydı ama kendine göre ölçüp biçiyordu. Sonunda aklı kesmiş olmalı ki sesini alçalttı sır verircesine: «Ertuğrul Beyimiz az biraz yumuşakçadır.» dedi; «Hemi yaşlandı artık, hemi de hastadır, pek kalkıp dolaşamaz; orta yerde görünemez. Bir de kavgayı sevmez herhal, laf yarışında ustaymış da ondan diyorlar. Osman Beyimiz bu giden yiğit gibidir işte, kılıcına yoktur; at sürüşüne hiç yoktur.

Gelgelelim, her bir iş Ertuğrul Beyimizin elinde daha.»

Çocuk, irice laflar ettiğinin farkına vardı ki herhal lafı eveledi: «Yani öyle diyorlar büyüklerimiz.» «Kimdir büyükleriniz?»

«Büyüklerimiz işte. Senin gibi olanlar, bu giden yiğit gibi olanlar. Akça Koca Bey, Konur Alp Bey işte.»

«Demek bu sizin davarı basanlar Osman Beyinizi bilmiyorlar.»

«Nasıl bilmezler, bilmez olurlar mı? Bir arkalayan var onları, ondan yiğitlendiler. Osman Beyimin de Söğüt'te olmadığını öğrenmişlerse.»

«Demek Osman Bey'in Söğüt'te değil?»

«Bakma sen Osman Beyime emmi; Söğüt'te değil sanırsın, Söğüt'tedir; Söğüt'te sanırsın, değildir.

Ama her bir yandadır.»

«Hızır gibi de şuna.»

«Hızır da ne emmi. Osman Beyimin üstüne yiğit yoktur. Bir...» İşte bu yiğit ona benzer gibi, diyecekti; birden «Aman emmi eyvah bu İnegöl Tekfurunun adamlarının yanında bir başkaları da vardı, aman şimdi hatırladım. Gözleri çekikti bunların; buralı da değildi.» diye şaşalayıp durdu. Kumral Dede'ye kuşkulu bakmağa başladı.

Kumral Dede'nin yüreği hopladı. Birden Aybüken Ebe'nin aşireti, birden Rahman'a saldıran altı Moğol geldi aklına. «Nasıldı, nasıldı?» diye sordu; belki de ilk defa heyecanlanıyordu: «Tarif et.» «Gözleri çekikti emmi; ne gavura ne müslümana benziyorlardı. Bize yakın giyinmişlerdi. Burada gördüğüm yüzlerin hiç birinden değil.»

Kumral Dede susup düşündü bir süre. Çocuk hala kuşkuluydu. Omuzlarını okşadı: «Gel şu duvarın, duldasına gidelim oğul, daha adını da demedin.»

Çocuk yine de uydu Kumral Dede'ye: «Hamzacık derler bana.» dedi; «Osman Beyim öyle der yani. Asıl adım Hamza da.»

Ondan sonra bekleyip durmuşlardı; gözleri hep yamaçtaydı.

Rahman, ta neden sonra bir ağır yaralı getirmişti. Hamzacık «Eyvah Osman Beyim bu, Osman Beyim bu!» diye atılmıştı.

Osman Bey'in yarasını Kumral Dede Rahman'la birlikte dağlamıştı. İri, geniş kabak yapraklarıyla sarmışlardı. Sonra Rahman, davarı Söğüt'e götürmüştü.

Osman Bey'le Hamzacık şimdi oradaydı; az önce Hamzacık şıngırdakh bir türküye kaşağıyı eşlik etmiş, şu sıra susmuştu. Osman Bey ayılmıştı herhal, muhakkak gözaltından kendisini süzmekteydi. Saksağanı, kaplumbağayı, bal arısını hatırladı Kumral Dede. Taş Yontucu'yu, Dülger'i sonra kurdu, bütün gün doğuşu sonrasını, dağdaki taşları, ormandaki tahtaları. «Kubbe geldi üstümüze Tanrım öyle değil mi?» diyerek baktı gökyüzünün maviliğine. İkindi sonunun sakinliği gökyüzünün maviliğine oturmuştu. Sabanın koluna hazla verdi bütün ağırlığını; Rahman'dan kalan at yekindi, asıldı, gerildi sağrısı. Sabanın demir çarığını takıldığı yerden sökemedi. Koca bir taş elmalıydı; belki de toprak altında kalmış dağın bir ucuydu. Atın yekinmesine, sabanın zorlanmasına bakılırsa öyle olmalıydı: «Dur evlat; dur oğul zorlama, bu taş bildiğin gibi değil diye söylene söylene sabanı bıraktı; çekip yana yatırdı. Atı çözüp saldı: «Hadi git eğlen biraz, dinlen bugün, taşa biz bakarız.»

Çöküp, elleriyle toprağı gevşetmeğe, açmağa başladı. Toprak ılık bir nemliliğin keyfindeydi. Gün ■Şığını, gün sıcağını emerek doymuş bir toprak uykusunun kokusundaydı. Eşeledikçe toprağın kokusu daha da koyulaşıyordu. Nihayet taşı buldu. Süt beyazında ak, düz, pütürsüz ama mermer değildi. Mavimsi noktalı damarları vardı. Sildi iyice taşı, bir kuzu kazanımı ağzından geniş olmalıydı herhal, toprağa gömülmüştü. Sildiği kısımda, kazılmış bir takım yazılar gördü. Ne demişti acaba bu yazıları kazan? Adını mı yazmıştı; kendinden sonraki insanlara bir sır mı bırakmak istemişti yahut kendinden bir haber vermek mi istemişti? «Yaşamak» diye mırıldandı Kumral Dede; «Kendi çağından sonra da yaşamak. Biz de şimdi onun çabasında değil miyiz?» Taşa dalmış, yine dünyayı unutmuştu; Osman Bey'i, Hamzacığı, az önceyi, az sonrayı unutmuştu. Ancak «Biz de şimdi onun çabasında değil miyiz?» deyince Osman Bey'i hatırladı. Taşı olduğu gibi bıraktı: «Bunun dilinden yontacak olan anlar.» dedi; «Gelince gösterelim. Osman Bey'i çok beklettik.»

Elleri, ince bir toprak nemliliğine sıvanmıştı. Yeni bir deri yabancılığında kurumuş, incecikten kaysaklanmıştı. Ovaladı; elleri hışırdadı.

Osman Bey'in yanma geldiğinde içinde neden olduğunu bilemediği bir saygı gözlenmişti. Taze yayılan ayranların, yayık içinde üstü yağ damlacıklarından ter tutması gibi birbirine vuruyor, topaklanıyordu.

Osman Bey de, Kumral Dede'nin yaklaşması üzerine doğrulup kalkmıştı. Bu kalkış Kumral Dede'yi telâşlandırdı: «Aman oğul dikkat et yaralısın; uzan da yat, uzan da yat!» Osman Bey sol omuzu zorlandığı halde yatmadı: «Elini öpmek isterdim baba; kalkıp eğilemem kusura kalma; izin ver, uzat da öpeyim.»

Kumral Dede, Konya'da, saray merdivenlerinde Mevlana'nın ellerinden öpen o gözleri önüne eğik delikanlıyı hatırladı: «Bizim elimiz Konya'da öpüldü say oğul.» dedi en yumuşak sesiyle: «Unutmadık.» «Gözün aydın?»

«Herhal seni arıyordum.» Osman Bey yanı başına bağdaş kurup oturan Kumral Dede'ye baktı. Rumuzlu konuşuyordu ama gözleri, yüzü, tutsa bir ipek demetine dokunacağından emin olduğu sakalı açık konuşuyordu. Bir ara Yunus'u bir ara Mevlana'yı gördüğünü sandı. Yüzde, sakalda, gözde. Konya'dan sonra Osman Bey, dünyanın sadece göründüğü şekilde olmadığını hissetmişti; taş, toprak, ağaç yığını değildi dünya. Hiç değilse böyle göründüğü gibi katı değildi. Taşı, toprağı, ağacı, insanları bir yumuşak ip çekip çeviriyordu; görünmüyordu ama görünenlerden daha essahtı. Bunların; Yunus'un, Mevlana'nın, bu Kumral Dede'nin, bunlar gibilerin ellerinde daha yumuşuyordu. O zaman bu ipten yararlanmanın akıllı adam işi olduğuna inanmıştı; dünyayı bu iple bağlamak, dünyanın dingilini bu ipten döndürmek.

«Oğul düşünür görürüm seni. Yaran azmış olmasın. Bakalım mı?» «Himmetin üzerimizdeyken yaramız azmaz baba, gücümüz kesilmez.» «Senin gücün kesilecek güçlerden değil oğul; bizim himmetimiz olsa olsa gücünüzün basamağı olur.»

Osman Bey sıçradı! Sanki yarası sancımıştı, konuşunca, sıçramanın yara sancımasından olmadığını anladı Kumral Dede: «Nasıl bir güç ki bu baba himmetinizi basamak yapsın. Tanrı böyle güçten sakınsın beni.»

Kumral Dede bir kere daha gün doğuşu sonrasını düşündü. Bütün işaretleri, olduğunca hatırlamağa çalıştı. Her birini ayrıntılarıyla hayallemesinde hiç büyütmeden bir bir gördü bir daha. Aklı iyice yatınca gözlerinden yüzüne doğru çok güvenmiş bir tebessüm indi. Her gün doğumu sonrasında duyduğu doymuşluk, yeni yeni iliklerine doldu. O bakış, o doluş, o doymuşluk içinde: «Sakınmasın oğul Osman Bey, sakınmasın ama Tanrım o gücü artırsın, eksiltmesin. Güzel Tanrım bizim himmetimizi gücüne basamak yapmaktan da geri komasın; korkma; padişahlık gücüdür bu dediğim güç, hemi de senin damarlarındandır. Oğul Osman Bey kutlu, hemi de mutlu olsun derim; hemi de muştularım sen padişah olacaksın; cihan senin gibisini bir daha görmeyecek.»

Gözlerini yummuştu Kumral Dede; yüzünü yummuş saklamıştı, sakalı ağan bulutlar misali kıpır kıpırdı. Yumulu gözleri karanlıkların derinliklerinde; yumulu saklı yüzü karanlıklar perdesinin görünmeyeninde, sakalı bu dünyadaydı. Sesi gittikçe derinlere iniyor, derinliklerin bilinmezliğinde ağır ağır örgüleniyordu. Osman Bey ne yapacağını, nasıl davranacağını bilmiyordu. Kumral Dede'nin susmamasını istiyordu. Susarsa dünyanın zevki kalmayacaktı. Taşlar taş, ağaçlar ağaç olacaktı yine. Allah'tan ki Kumral Dede'nin sesi daha bir derine indi: «Cihan seni unutmayacak oğul Osman Bey. Unutamaz da. Çünkü sen sadece bir padişah olup kalmayacaksın; cihanın bir eşleri henüz yaratılmamış padişahları da senin neslinden gelecek. Bu güç sende var oğul Osman Bey, bu gücü iyi bil, iyi kullan.»

Kumral Dede'nin sesi belki daha karanlıklara inecekti; Hamzacık olmasaydı.

Fakat Hamzacık da vardı az ötede ve hiç olmayacak yerde yarım akıllılığı tutmuş, bir acayip sevinç narasında patlamıştı: «Heyy! Bu gelen Rahman ağamdır, hey ne geliştir bu bre babam. Bakın hele.»

Büyü bozulmuştu.

Kumral Dede'nin yumulu gözleri açılmış, yumulu yüzü nereye saklandıysa saklandığı yerden çıkmıştı. Sakalında hiç bir olağanüstülük yoktu.

Kumral Dede de, Osman Bey de ellerinde olmadan Rahman'ın geldiği yere baktılar.

Osman Bey uzaktan bu at sürüşe, hem de bu gençlikte bu at sürüşe vuruldu; bir uğru sürüsüne, hem de çaresizlik anına düşmüşken kendisi, kim bilir bu yiğit nasıl dalmıştı? Bu yüzden, bal tatlılığından daha hoş gelen az önceki büyüyü bozduğu için Hamzacığa kızamadı, dönüp ters ters bakamadı. Gözleri Rahman'a çakılıp kalmıştı. Gözleri Rahman'ın o kıvrak genç at sürüşündeydi; yamacı söküp dağıtışındaydı. Bakarken bakarken, Rahman'ın ardında tıpkı Rahman gibi binlerce, binlerce yiğidin at sürdüğünü görmeğe başladı. O binlerce, binlerce, binlerce yiğidin bütün yamacı doldurduğu yetmemişti, yamacın doruğundan aşıyorlardı, sağa sola yayılmışlardı; yamaç dar gelmişti; göğece sürüyorlardı atlarını. Daha da ileri gitti Osman Bey, en önde görüp beğendiği Rahman'ın da önünde bir atlı gördü. Sıktı gözlerini daha iyi görmek için, sıktı; atlılar, göz kapağının altında devam ediyordu, en öndeki atlıyı daha iyi gördü, kendisiydi. O kadar dalmıştı ki hayale, farkında olmadan «İnşallah» dedi.

Kumral Dede daha dünyalı, daha canlı: «İnşallah tabi oğul Osman Bey.» dedi; «Tanrı böyle istedi. İlk muştuyu ben verdim sana. Padişahlığın şartıdır, ilk muştuyu verene bağışta bulunulur.» Gözleri yaramazlaşmıştı; yüzü çocuk yüzlerinin nazındaydı, sakalı her bir telinde kıvır kıvır gülüyordu. Osman Bey tedirgin oldu; bunu hiç akıl etmemişti. Daha doğrusu hoş, güzel, tatlı bir eğlencede, hatta güzel düşlerde bir konuşukluk saymıştı; inanmak istediği şeydi ama öyle saymıştı.

«Benim verecek neyim var ki, bir bakır maşrapa. Hamza! Getir şu maşrapayı.» «Maşrapa bir padişah için azdır oğul Osman Bey.»

«Biz mallı padişah olamayız hiç bir zaman baba; yoksul Türkmen'den olan padişahın malı da yoksul olmalı değil mi? Her neyse götür o maşrapayı Hamzacık. Kılıcımı getir, kop; kılıca da yoksul denmez ya.»

Hamzacık, olanlardan bir şey anlamamıştı. Aklı hala Rahman'daydı. Fırsat buldukça yamacı inmiş olan Rahman'a bakıyordu. Kılıcı verirken de gözleri Rahman'daydı.

Osman Bey, kılıcı alınca, yarasına aldırmadan doğrulup kalktı. Yüreğinde, oyunla karışık bir eğlenceli heyecan dolanıyordu. Fakat saygıda kusur etmedi: «Buyur baba. Emmim Dündar Bey'in yadigarıdır. Epeydir can cana bileyiz bu kılıçla. En ağır malım bu, muştuluğun olsun.» Kumral Dede kılıcı aldığı halde ağzını açmamıştı; yüzünde memnun olmuş hiç bir çizgi yoktu. Osman Bey'in canı sıkıldı: «Yetmedi mi baba? Bu da mı padişahça olmadı.»

«Yetmedi oğul Osman Bey. Bu da padişahça olmadı. Kılıç sıradan bir yiğidin bile verebileceğidir.

Hemi de ben bir dervişim, kılıç derviş için ardır.»

«Başka hiç bir malım olmadığını söyledim baba.»

«Var!»

Osman Bey gerçekten şaşırdı. Dünya malını düşünmemişti şimdiyece; düşünse bile babası sağken bir varlığa sahip olamazdı. Babasının bütün zenginliği ise bir elin beş parmağı kadar sayılıydı; gözle görünmekteydi. Şaşkınlığı daha da arttı; bu derviş gizlilikleri okuduğuna göre, babasının yahut kendinin bilmediği bir yerde malı mülkü mü vardı da habersizdi Osman?

«Var mı?» diye şaşkın şaşkın sordu; «Nerde?»

Kumral Dede, yüzünde hayli genişlemiş pırıl pırıl bir tebessümle elindeki Osman Bey'in kılıcını şöyle bir dolandırıp çember çizdi: «İşte buralar. Buraların da ardı.»

«İnegöl Tekfurunun, Bilecik Tekfurunun, öteki tekfurların topraklarını gösterdin; benim değil hiç biri. Benim olmayanı veremem.» «Senin olacak!»

Kumral Dede çok ciddiydi. Yüzündeki genişlemiş tebessümü de öylesine ciddileşmişti o sıra. Osman Bey de aynı ciddilikte: «O zaman da benim değil Türkmen milletinin malı olur, yine veremem; hakkım olmaz.» dedi.

«Kullanma hakkını ver. Biz, bizden sonraki dervişler, ondan sonrakiler. Yani senin neslin sona erinceyece, artık senin neslinden bir padişah gelmez oluncaya kadar buralarda oturanlardan hesap sorulmasın. Ta ki sana yahut senin nesline asi oluncaya değin.»

Osman Bey yine büyünün dört bir yanını sardığını hissetti; birden başlamış, birden çevreyi tutmuştu; ama Rahman da yaklaşmak üzereydi: «Pekey» dedi; «Pekey baba, dediğin gibi olsun.» «Yaz bir kâğıt öyleyse.»

Osman Bey duruverdi.

Bir anda yüzlerce, binlerce yıl fırıldak gibi dönmeğe başladı beyninde. İnsanlar, insanlar, tanımadığı bilmediği insanlar. Tanımadığı, bilmediği insanlara verilmiş sözler, damgalanmış kâğıtlar; verilmiş sözler, damgalanmış kâğıtlar yüzünden insanların birbirini yeyişi; kanlar, kılıçlar, ateşler fırıldak gibi döndü. Bangır bangır titriyordu damarları Osman Bey'in; «Yapamam baba bağışla beni, ben benden sonrakilere hükmedemem.»

«Sen senden sonrakilere de hükmedemezsen neyin hevesindesin öyleyse oğul Osman Bey? Padişahlık çelik çomak oyunu mudur?»

«Padişahlık yarının malını bugünden yemek midir? Bugüne güvenip hastalanacağını da düşünmemek midir? Padişahlık bedene benzer baba; çocuk gibi doğar, büyür, yiğit olur, yaşlanır, sayrı düşer, bunları bilemeyen bedenin ölümü yakın olmaz mı?»

Rahman bir ok atımından daha yakındı. Kumral Dede de kısa kesmek zamanının geldiğini anlamıştı: «Dediğin gibi olsun oğul Osman Bey, Amma damgan da yok. Bas elini şu toprağa; elin damgadır bundan böyle.»

Osman Bey, bir çocuk uysallığıyla uydu bu isteğe. Ama toprağa avucunu iyice bastırdığı zaman da, avuç içinden yüreğine bir yangının uzadığını hissetmeden duramadı.

Kumral Dede kılıcını geri verdi o zaman: «Al kılıcını oğul Osman Bey, bize gereği yok bunun.» «Ben verdiğimi geri almam baba. Eyi bir kılıçtır. Yapınızın bir köşesine koyun dursun.» «Ona da pekey oğul Osman Bey. Amma padişah olduğun gün gelip bu kılıcı elimden kuşanacaksın. Söz mü?»

Osman Bey ancak «Söz.» diyebildi.

Rahman gelmişti; atından inmişti. Atı Hamzacık koşup yedeklemişti; Rahman yanlarına yanaşıyordu.

Kumral Dede ile Osman Bey bir an bakıştılar. Osman Bey bilemediği bir zenginliği yüklenmiş gözlerini Kumral Dede'nin gözlerinden zor aldı; Rahman'a döndü hemen: «Tez varıp geldin Söğüt'e Rahman yiğit. Yel mi oldun nedir?»

Rahman nedense kendi de bilemedi; Buhara'dan, babasından kalma usulde birden bir şimşek hızında diz yere vurdu, Osman Bey'i selamladı. Kalkmadan: «Söğüt'e varamadık Osman Beyim. Yolda Dündar Bey'i gördük, adamlarını.»

Osman Bey, Rahman'ın selamlama usulünden çok selamlamanın içtenliğini, severekliğini fark etmişti. Daha Kumral Dede'nin büyülü muştusunun etkisindeydi; Rahman'ın bu selamı padişahlığını perçinlenişti sanki: «Dündar Bey emmim ne ararmış?»

«Bilmem, olanları duymuş herhal. Kendiliğinden tanış verdi, davarın kendisine teslimini istedi.» «Yaaa! Olanları Söğüt'te Dündar Bey'den önce duyacaklar da vardı halbuki.»

Osman Bey'in yüzü karmakarışık olmuştu. Rahmanın hala selam duruşundan kalkmadığını bile fark edemiyordu. Neden sonra Rahman'a kalkmasını söylemek gerektiğini anlayabildi: «Kalk Rahman yiğit kalk.» dedi; «Padişah da olsam önümde bekleme böyle. Padişah senin gibilerle vardır, bunu böyle belle, bana da böyle davran o zaman. Tabi padişah olursam; kardeşlerimin bile en küçüğüyüm.»

Hamzacık, deminden beri göz kırpıp yutkunup duruyordu. Osman Bey'in bir anlık gevşemesinden fırsat buldu: «Osman Beyim.» dedi; fakat Kumral Dede Hamzacığın ne diyeceğini anlamıştı, sözünü kesti: «Rahman sözünü daha bitirmedi Hamza.» dedi. Sesinde çok yumuşak da olsa paylama sertelmesi vardı.

Rahman kalktı: «Ertuğrul Bey de seni istermiş Osman Bey.» dedi.

Osman Bey'in yüzü daha bir karıştı «Onu da mı Dündar Bey söyledi?»

«Onu da Dündar Bey söyledi Osman Bey.»

«Var bunda bir iş öyleyse. Hamza çek atımı getir.»

Hamza ikirciklenmedi. Kaşla göz arasında eyerlediği atı getirdi.

Osman Bey yarasına bakmadan sıçrayıp bindi; yüzü iyiden iyiye sararmıştı. Bir ara boş boş bakındı; gözleri Hamzacığa takılı kaldı.

Kumral Dede Hamzacığa topal atı da eğerlemesini söyledi. Osman Bey'e: «İznin olursa Söğüt'ece Rahman sizinle gelsin» dedi, «Ne de olsa yaralısınız.»

Osman Bey istemedi: «Baskını düşünerek söylediysen korkma; o iş bir kere olur. Kimden buldularsa bir kere yüz bulurlar. Yoksa benim diyen malımıza da canımıza da dokunamaz buralarda; yaralı bile olsak.» Söyleyeceği çok şey varmış gibi durdu: «O yüz veren uğrubaşını da bulacağız elbet.» dedi sonra; «Hesabı sorulacak.»

Hamzacık yabancısı olduğu atı eyerlemekte gecikmişti, kolanları bağlarken Rahman yardım etti; ata binişine de yardım etti.

Kumral Dede: «Hadi uğurun açık olsun Osman Bey. Söylediklerim aklından çıkmamalı. Dil benim dilim gibi görünür ama söyletene bak sen. Tanrım böyle istedi.»

Osman Bey, kısık dişleri arasından: «İnşallah» dedi: «Hoşça kal baba, hoşça kal yiğit. Seninle çok kılıç sallayacağız daha.»

«Gözüm üstünde olsun oğul Osman Bey. Söğüt'e vardığınızda atın gemini eyerin kayışına dolayıp bırakın, at bizi gelir bulur.»

Osman Bey atını birden dörtnala hazırlar gibiydi; Hamzacığın topal atını mı düşündü yoksa yarasını mı nedense gevşek bırakıverdi; at, kendi bildiğine eşkinledi.

Kumral Dede bir süre baktı arkalarından; adeti olmadığı halde daldı kaldı.

Rahman ardından seslenmeseydi, belki de Osman Bey, karşı yamacı tırmanıncaya kadar dalıp gidecekti. Rahman: «Dede» dedi düşünen sesiyle; «Dede bu kılıç? Bu kılıç Osman Bey'in mi? Buraya mı bıraktı? Neden bıraktı?»

Kumral Dede, üst üste sorulan sorulara döndü; Rahman'ın hiç böyle huyu yoktu; bir soruyu zor sorardı. Üstelik her soruda sesi daha çok düşünüyordu, döndüğünde Rahman'ı, Osman Bey'in kılıcını evirip çevirirken, her eviriş çevirişte de ayrı bir dikkatle süzerken gördü. Ayrıca o hiç gülmeyen hiç kıpırdamayan yüzü açıktan açığa heyecanlanmıştı.

«Osman Bey'in kılıcı evet; bir şey mi var kılıçta?»

«Yoo. Yo yo hayır. Bir şey yok! Yok da, nerden aldı acaba?»

«Canım neyine gerek nerden aldığı.» «Dede ne diyorsun sen bu kılıç babamın elinden çıkma, babamın yapısı bu kılıç!» «Yapma!»

Kumral Dede gerçekten böylesine heyecanlanmamıştı şimdiyece. Ama Rahman'ın da yıllardır böylesine heyecanlandığını ilkin görüyordu. Sanki yıllar yılı açmasını beklediği bir çiçek açmıştı Rahman'ın yüzünde. Osman Bey'i filan unuttu bir çırpıda, koptu olduğu yerden Rahman'ın yanına vardı: «Yanlışlık yok ya. Eyi bildin mi? Adı mı kazılı üstünde.»

Şimdi soruları Kumral Dede sıralıyordu, hem de bir çocuk saflığında.

Rahman, Kumral Dede'yi duymamış gibi, kendine cevap veriyormuş gibi konuştu: «Babam yaptığı hiç bir kılıca adını kazmadı ki. İşini bilen usta, iyi yapan usta, benim demez ki; yaptığı iş, ben falan ustanın işiyim, der.»

Kaldırdığı gibi kılıcı, eski bir söğüt ağacının bilek kalınlığındaki alt dallarından birine indirdi, dal koptu kılıcın indiği yerden, dümdüz. Rahman o heyecanla kılıcı Kumral Dede'ye uzattı; «Ağzı gördün mü ağzı Dede?» dedi. «Et kesmedik ağaç kestik, hiç bir dönme var mı şunda, kılağasına bak hele bir donukluk gördün mü? Babamın elinden çıkma bu kılıç. Osman Bey'e nerden geldiyse babam oradan izlenmeli.»

«Canım oğul, Rahmanım, dur hele; heyecanlanma diyemem sana. Gelgelelim iyice emin olmadan da Osman Bey'e, sen bu kılıcı nerden aldın diyemeyiz ki. Bey bu; karabudundan düzmece Durak değil? Üstelik kılıcını da bize yadigar bıraktı. Yadigar dediydi Osman Bey de tamam! Dündar Bey'in yadigarıymış hemi de.»

«Dündar Bey'in mi? Dede ben bu Dündar Bey'den, nasıl deyim, gözüm tutmadı pek.» Kumral Dede, Osman Bey'in amcası hakkında söylediklerini düşündü; sonra Hamzacığın anlattıklarını hatırladı. İçinde kötü bir tortu yuvarlanıyordu yine. Rahman'ın yüzü ise bulduğunu bırakacak cinsten değildi: «Pekey pekey de oğul Rahman, hani ne derler isim isme cisim çişime benzer derler. Belki babana eş yahut babana yakın bir usta vardır buralarda.» «Yoktur Dede!» «Ama seninki de az biraz inada benzer balam.»

«Gel Dede, gel gel bak şu çentiğin yanındaki damgaya. Bu bizim boyun damgasıdır gördün mü? Babam pek güvendiği kılıçlarına bir bu damgayı basardı. «Bu kılıcı doğrudan kendisi verdiyse Dündar Bey'e, babam Dündar Bey'in çok yakınında olmalı, öğrenmesi kolay.»

«Ha şimdi de Söğüt'e, Dündar Bey'e mi Rahman?»

«Söğüt'e Dede; Dündar Bey'e. Yoksa uyku tutmaz beni.»

Kumral Dede, Rahman'ı durdurmanın imkansız olduğunu biliyordu; hele şimdi. Rahman atına atlamıştı bile. Yüzünden bir şey anlamak da mümkün değildi. Ne yapacağını bilemeden atın önüne durdu. Kumral Dede: «Rahman» dedi; «Oğul Rahman belki sırası değildir şimdi; gidip de damdan düşer gibi sorma.» «Nasıl sorayım Dede?» «Bilmem ki. Hiç değilse Osman Bey'i izlemiş ol. Söğüt'e girerken birlikte gir, konuklasın seni. Uygun bulduğunda sorar soruşturursun. Bence Dündar Bey'in kendisinden değil çevresinden sorup öğren. Bir kötülük varsa tedbirini alarak gidersin üstüne.» «Nasıl bir kötülük?» «Onu da bilmem. Varsa dedim.»

«Sen boş konuşmazsın Dede, bilirim.»

«Bugün öyle doluya konuştum ki bir kere de boş konuşabilirim. Dediklerim aklından çıkmasın. Hadi yolun açık olsun başka ne deyim.»

Rahman gittikten sonra iyice yorulduğunu anladı. Bedeni değil sadece zihni de yorulmuştu; eh kötüsü de zihninin yorulmuş olmasıydı. «Tanrım bu hay huy içinde seni de unuttuk gibi, bağışla artık.» diye sızlandı. «Ama bu hay huyu da veren sensin ben istemedim ya.»

Akşam esmerliği usul usul toprağa siniyordu; sabahki gün ışığını parıldatan yeşiller kararmak üzereydi. Güneş, batım yerinde sümbül uçukluğunda, hüzünle hastalık arası bir rengi aydınlatmağa çalışıyordu ama gücü yetmeyecek gibiydi; az sonra sümbül uçukluğunun da söneceği belliydi; şimdiden titriyordu. «Eh, baş başa kaldık yine Tanrım» diye rahatladı Kumral Dede; «Sen, ben, ikimiz. Dünya malları çekilip gittiler dünyalarına.»

Acaba gitmiş miydiler? Dünya mallarından arınmış mıydı çevresi? Tamtamına iki ikiye mi kalmışlardı? İçinde bir şüphe vardı Kumral Dede'nin; sanki bir yerlerde bir dünya malı vardı, Tanrı'yla arasına girmişti, yalnız bırakmamıştı. Yoksa yersiz bir kuşku muydu bu? Osman Bey'e söylediklerinin, yüreğinde kalan tortusu muydu? Derinden bir nefes alıp içini baştanbaşa değiştirmek, yenilemek, yıkamak isteği dayanılmaz bir sıkıntı halindeydi; duramadı, kalktı. Göğsünü doldura boşalta, istediğinden derin nefesler aldı. Gün batısının sümbül uçukluğu olanca temizliği, olanca serinleyişiyle göğsüne yerleştiği halde yine de kuşkusundan kurtulamadı. Dikkat kesilip dinlemeğe, koklamağa, hissetmeğe çalıştı çevresini. İlkin hiç bir şey alamadı; nefes bile alamıyordu. Sonra sonra, çok saklı, toprağa sürüne sürüne gelen bir iniltiyi almağa başladı. Farkında olmadan saz batağın çorağına doğru döndü; kurttu bu muhakkak; yine gelmişti. Fakat görünürde kurda benzer bir yaratık yoktu; iniltiler de kurdun sabahki iniltilerinden farklıydı, bu acı çeken bir iniltiydi, dünyalı bir yalnızlığın sızlanışıydı. İyice kulak verdi; saz batağın çorağından değil daha bu yandan, kervansaray kalıntısının ardından bir yerden geliyordu. Kumral Dede emin olunca o yanı doğruladı. Yaralı bir kuşu ürkütmekten çekinen adımları kendi bildiğindeydi; yavaş, sessiz, yumuşak. Çıkıntıyı döner dönmez de sızlanan gördü, bir kadındı. İlk bakışta, hele bu yana daha, çok çökmüş akşam esmerliğinde pek seçememişti ama kadın olduğu muhakkaktı. Çıplağa da benziyordu; yok hayır görünmemesi gereken yerleri giyinikti. Düşmüştü, bir şeye, duvara tutunmak istemişti herhal; ya gücü yetmemişti yahut da becerememişti.

Yanına gitti kadının; çekinmeğe lüzum görmedi.

Yanma varır varmaz da kadının her yanının yara bere içinde olduğunu gördü; kimi cılk yaraydı kimi kaysak bağlamıştı; sıracaydı besbelli. Saçları bile kel keldi, dökülmüştü, bir zamanlar uyuz olduğu belliydi.

Eğildi, çömeldi kadının yanı başına.

Kadın yüzükoyun düşmüştü. Yarasız tek bir yeri yoktu.

İniltilerine bakılırsa sağdı.

İğrenmeden tuttu kadını; yavaşça çevirdi. Yüzü, gözleri, burnu çıbanlardan belli değildi; şiş mi, çatlak mı, kopmuş mu anlaşılamıyordu. «Tanrım bu insan.» diye inildedi Kumral Dede: «İnsan bu insan! Canlı! Merhametin nerde kaldı, cimrileştin mi?»

Aslında ne dediğinin farkında değildi. Ne yapacağını bilemiyordu. İçinden kadının bütün bedenini sıvazlamak, elleriyle çıbanları silmek, çıbanlar çamurdanmış gibi temizlemek geliyordu; eller; hazırdı, her zamankinden daha yumuşamıştı. Yavaşça kadının yüzüne dokundu, yüzünden başlamak istedi. Kadın acıyla inildedi, bütün bedenini saran bir titremeyle sarsıldı. Kumral Dede'nin anlayamadığı bir kelimeyi sayıkladı. Vazgeçti Kumral Dede; ellerinin yumuşamadığını anlamıştı.

Bakınıp durdu öylece: «Tanrım ne dolu gün, ne dolu gün, ne dolu gün.» deyip durdu. «Gün doğumundan beri dolup dolup boşaldın.»

Gün çekilmişti. Ermeni Gediğinin ardına; son çırpınışları battığı yerde kızıllaşmıştı, soluyordu, öyleyken Kumral Dede, hala gün doğuşunu seyretmekte olduğunu sandı. Saksağanı, kaplumbağayı, bal arısını gördü bir daha. Kadın inildedi; kurdu hatırladı Kumral Dede. Kurdu hatırlar hatırlamaz da bulanık bir ışık düştü zihnine; bulanık, durulmayan bir türlü. O bulanık ışıkta kurt saz batağın çorağına belenip duruyor, keyif çığlıklarında yuvarlanıyordu. Bir uyurgezerin bilmezliği içinde kalkıp saz batağın çorağına gitti; o halde çöküp düşündü. Burnunda ekşimekte olan bir hamam kokusu buğulandı. Elini çorağa sokup sıcağını daha yitirmemiş çamuru karıştırdı neden olduğunu bilemeden. Elinde iki parmak arasında bir yer yandı, iyice yandı. Çekip baktı. Çamuru sıyırdı oradan; küçük bir taş kesiğiydi, çorağın suyundan yanmış olmalıydı.

O zaman zihnindeki bulanık ışık aydınlanıverdi birden. Kurt o kül rengi dökülmüş uyuzsu tüyleriyle, Kumral Dede'nin gözlerinde canlandı. Saz batağın çorağında belenişinin sebebi buydu demek! «Buydu demek ha? Kurda o aklı veren Tanrı bizi unutur mu bre.» Kanatlanması noksandı bir. Bir solukta sıra kadının düştüğü yere koştu, kucakladığı gibi saz batağın çorağına getirdi. Utanıp sıkılmayı da attı bir yana; kadının görünmemesi gereken yerlerini örten bezleri de sıyırıp attı üstünden. Ana doğması, olduğu gibi yatırdı saz batağın çamuruna. Ne kadının iniltisini duyuyordu, ne diz boyu çamura girdiğini fark ediyordu. Kadını öylece çorağın çamurunda tutuyor, bir yandan da bedenini, çamur iyice sıvansın diye boşta kalan eliyle ovalıyordu. Dudakları kıpır kıpırdı: «Tanrım çamur da senin, insan da senin, çıban da senin. Merhametliyim diyorsun, yardım ederim diyorsun, can veririm diyorsun. Öyleyse ne duruyorsun Tanrım ne duruyorsun. Senden olanlara uzatsana elini, hadi, hadi hadi Tanrım hadi!» Osman Bey, Söğüt'e Rahman'dan çok önce girdi.

Hamzacığın topal atı da, kâh kendiliğinden kâh Hamzacığın aklı sıra Osman Bey'den geri kalmamak için atı zorlaması sonucu epeyi terlemiş; epeyi yorulmuş olmasına rağmen hayli gerilerde kalmıştı. Akşam ezanı çoktan okunmuş olmalıydı, yıldızlar yatsıya doğru dönüktü; Söğütlü özden Kurt Dönemecini yeni kıvrılıyordu Hamzacık; iki ok atımı ötesinde Söğüt, çevre yan dağların güvenine yaslanmış yatsıya hazırlanıyordu. «Nasıl olsa Osman Beyimden geride kaldım, atı salayım gitsin, geceye kalmasın.» diye düşündü. Hem Söğüt'e topal bir atın sırtında girmeği de kendine yakıştıramamıştı. İndi attan; Kumral Dede'nin tarif ettiği şekilde eyerin kaşına az biraz sıkıca bağladı, geldiği yöne çevirdi atı: «Hadi güle güle topal ağa» dedi; «Sen yolu bilirmişsin. Kumral Dede bilir dediyse boşuna dememiştir canım.» At, sessiz sedasız geldiği yola vurup gitmişti.

Hamzacık daha bir güvenle Söğüt yolunu adımlamağa başlamıştı: «Bu atın üstünde Kumral Dede'nin gözü var, kimse bir şey yapamaz. Öyleyse bana da kimse bir şey yapamaz benim de üstümde gözü var dedenin. Öyleyse Osman Beyime de kimse bir şey yapamaz; açık açık dedi işte Osman Beyime, gözüm üstünde olsun oğul Osman Beyim dedi.»

Geceye, yeni vurmuş ay ışığına, Söğüt yolunun yalnızlığına karşı güçlenmek mi istiyordu yoksa hafiften bir esinti gibi gece karanlığında yüreğini ipildeten korkuyu mu bastırmak istiyordu belli değildi. Yıldızlardan birini, Kumral Dede'nin gözlerine bile benzetti. «Benzer benzer.» diye mırıldandı; «Kerameti büyük bir dede bu; Osman Beyim tam adamına çattı ki değme gitsin. Bir de Edebali Şeyhimin kızına kavuştu mu ooohh. Oh ki ohh. Bu kadar olur.»

Bir daha da ne konuştu ne düşündü. Aklını sadece Osman Beyine, Osman Beyinin atına taktı; bir an önce gidip atın tımarına yetişmezse Osman Beyinden işiteceği lafları bir bir aklından geçiriyor, en uygununun hangisi olacağını hesaplıyordu. Ne ise ki Söğüt'e varıp Ertuğrul Bey'in bey damına geldiğinde gecikmediğini, Osman Bey'in daha Ertuğrul Bey'in hasta odasından çıkmadığını anladı da azıcık yüreğine su serpildi. Fakat o da uzun sürmedi. Bey damının bu saatte böylesine ışıklı olması acayibine gitti. Hayme Ana'nın bölmesinde bile ışıklar vardı. Bir de bir sürü atın, sıra kavaklara yularlarından bağlı yem kestirmekte olduğu görülüyordu. «Aman sakın düğün dernek işi olmasın bu dedi; yüreği oynamak üzereydi. Rahman'ın Dündar Bey emminin çağrılışı bunun için miydi yoksa? Yolda gelirken bilmeden bir Edebali Şeyh'in kızını sayıklamasını da düşününce yüreği iyiden iyiye oynar oldu. Fakat tez söndü: «Olamaz.» dedi; «Olamaz bu iş. Ortalıkta daha henüz lafı bile edilmiyordu, olamaz. Ertuğrul Bey gibi birinin oğlu ha demeden evlenemez, bunun bir ötesi bir berisi vardır canım, okuyucusu mokuyucusu.» Hele atları şöyle bir gözden geçirince yüreğinin oynaması bütün bütüne durdu; eyer koşumlarından belliydi, tekfurluydu bu atlarda gelen. Hemi de gecenin bu saatinde? Öyleyse iş öyle bildiğin gibi değildi Hamza oğlum, bu düğün dernek işinden başka bir işti. Bey damının Ertuğrul Bey bölmesinden anlayamadığı, kabaca erkek sesleri de geliyordu. Hayme Ana bölmesi ise aksine sessizlik içindeydi; ışığı beklemekteydi geceye. Oldum olası Hamzacığın en kolayına girdiği bölme olduğundan, hiç düşünmeyip Hayme Ana'nın odasına girmek yine Hamzacığın kolayına geldi. İçeri girer girmez, Hayme Anasının, yorgun, kederli bile olsa yüzünü ekşitmeden bakacağını biliyordu, buna alışmıştı. Abuk sabuk konuşup yaşlı kadını güldüreceğinden emindi.

Bu sefer öyle olmadı.

Hayme Ana'nın yüzü ne yorgundu ne de kederliydi; ne gençti ne ihtiyardı. Ama dünyanın bütün kederleri, bütün yorgunlukları, gençlikten ihtiyarlığa koşa koşa dağılmış bir parçalanmışlık içinde gelip bu yüze oturmuştu. Hayme Ana bakmıyor, baktığı yerde göğnüyordu. Hamzacığı görür görmez yıkıldı bütün bentleri: «Nerdeydin soyha? Nerelerde kaldın? Osman'ın halından haber nerde kaldı? Nerde ha?»

Bu bütün bentleri yıkmış sesi Hamzacık şimdiyece hiç duymamıştı; bir ara konuşan Hayme Ana mı değil mi diye şaşaladı; yanlış bir yere, yanlış bir kadına geldiğini sanmadan, korkusundan iyice sindi olduğu yere: «Konuşsana soyha? Osman Beyim derdin Osman Beyim. Osman Beyim demek böyle midir?»

Yoksul boynu bükük, kavruk yüzü daha da kavrulmuş, sesi varla yok arası konuşabildi: «N'oolmuş Osman Beyime Hayme Anamız?»

«Hayme Anamızmış bir de? N'oolmuş ki Osman Beyimizeymiş bir de? Kör pusulara düşürüldüğü yetmezmiş gibi Kara Osman'ım şimdi de gavur tekfurlarının önünde baş mı eğdirecek, baş mı eğdirilecek? O karaca yiğit yüzünü kim eğdirebilmiş de şimdi bu oyunlara getiriliyor ha? Şimdi bu oyunlara getiriliyor?»

«Hayme Anam, gözüm Hayme Anam, nedir bunlar? Bu kör pusular, bu gavur Tekfur oyunları Hayme Anam?»

«Yıkıl git karşımdan mızmızlanma. Git bekle Ertuğrul Beyinin kapısında Akça Koca Emmin mi çıkar, Konur Alp Emmin mi, Tuğrul Alp mı hangisi olursa dışarı çıkan, al getir bana, al getir bana dedim, durmasana!»

Apar topar çıktı bölmeden; fukara beyni nasıl bir dönme içindeydi, tutamıyordu. Hayme Ana'yı böylesine dinsiz imansız merhametsiz eden oyun hangi oyundu, dönen beyninde çıkaramıyordu. Çıkarabildiği sadece odada Akça Koca, Konur Alp, Turgut Alp gibi Ertuğrul Beyinin can bir yoldaşlarının olduğu, tekfurların olduğu, bir de Osman Beyinin olduğu idi. Başkaları da var mıydı acaba Ertuğrul Bey'in odasında? Ertuğrul Bey'in hasta da olsa gözlerinin önünde Kara Osman gibi oğluna oyun nasıl oynanırdı, yüzü nasıl yere eğdirilirdi? Çıksaydı şu beyi yerinden, fırlayıp taşsaydı da başının içinde durmadan döneli bu kötü ağrıların ağrısından kurtulsaydı.

Ertuğrul Bey'in kapısında, elleri çaprazlama göğüs bağlaması taş gibi duran bir de bekçi bulunca Hamzacığın ayakları da bağlanıverdi. Bekçi hemi de Bayhocaydı; Osman Bey'in, Saru Yatu Bey kardeşinden gelme yeğeni; şaka bilmez bu yiğidi bulup kapısına diktiğine göre Ertuğrul Bey işi sıkı tutuyordu demek. Olur olmaz zamanlarda kapısında bekçi bilmeyen Ertuğrul Bey...

«Buralarda dolanma oğlum Hamzacık. Var git nerden geldiysen.»

Bayhoca bağırmazdı zaten, usul konuşurdu; ama değme bağıranlar bu usul konuşmadan daha korkulmazdı duyanı. Şimdi usulun da usulu konuşmuştu.

«Hayme Ana tarafından geldiğime göre dursam yeridir Bayhoca ağam; gidemem.»

«Bugün Hayme Ana lafı da geçmez, dolanma dedik!»

«Neyi varmış ki bugünün?»

«Sana dolanma denildi o kadar.»

Bağdaş kurup oturdu o değilden olduğu yere Hamzacık.

«İçerden beklediğim var Bayhoca ağam; var git, otur, bekle denildi bana. Benimki de bu kadar!» Bayhoca üstelemedi; üstelemeğe değmez buldu, iki eli göğüs çaprazlamasında, taş katılığını bozmadı.

Hamzacık fırsat kolluyordu; bu gidişle kolladığı fırsatın da görüneceği yoktu. Kendi halinde: «Ben de seni Osman Beyimi sever bilirdim.» diye bir laf attı ortaya: «Üstelik emmin de olur.» Attığı laf yerini bulmamıştı herhal; Bayhoca oralı bile olmadı.

Hamzacık laf yeniledi: «Osman Beyim de boşuna güvenmiş.» dedi.

Bu sefer cevapladı Bayhoca; cevaplamadı da tersledi: «Osman Beyimizi sevmeyi senden öğrenmeyeceğiz.» dedi; «Emmimiz olduğunu da. Bacağını kırıp oturmazsan, ben kırarım bilmiş ol!»

Bayhoca on beşindeydi ama yirmisindekilere taş çıkartırdı; dediğini yapanlardandı. Hamzacık pisti. Ama buraya da pısmağa gelmemişti. Ne olursa olsun saklambaçh konuşmayacaktı: «İçerde ne olduğunu bir bilsen?» dedi, «Biliyor musun?»

Bayhoca, kısa, taş donmuşluğunda konuştu: «Biliyorum!» Hamzacığa susmak düştü artık; beklemek.

İçerde olanlar hiç değilse Osman Bey için iç açıcı değildi.

Girdiği zaman bir kalabalık olacağını umuyordu; dışarıda bağlı tekfurlu atlarının neden olduğunu pek kestirememişti ama hiç değilden Akça Koca'nın, Konur Alp'in, daha daha Turgut Alp'in Ertuğrul Bey babasının başında bulunacaklarını hesaplamıştı. Bunlardan başka Dündar emmisini de görünce şaşırdı; hele hele Bilecik Tekfurunun kâhyalığını yapan Ermeni bozması ihtiyar keçi ile iki adamının bir de İnegöl Tekfuru ile yardağının oluşu şaşkınlığını daha da arttırdı.

Babasından önce Akça Koca'ya baktı. Akça Koca, gözlerini kaçıracak yer arıyordu; Turgut Alp başını önüne eğmiş, Konur Alp Ertuğrul Bey'in hasta yüzüne dalmış gibiydi. Bir Dündar Bey Emmisi hafiften gülümsemişti. Sözüm ona, Bilecik Tekfurunun kâhyası, ihtiyar keçi gözlerini Osman Bey'e dikmişti, iki adamı da öyle. İnegöl Tekfuru açıktan açığa sırıtıyor yardağı bıyıklarıyla oynuyordu.

Ertuğrul Bey babası hasta gözleriyle bekliyordu; Osman Bey içeri girince yummuş, sonra açmıştı. O ara Osman Bey, babasının çakır gözlerinde hastalıktan başka bir sıkıntı da seyridiğini hissetmişti: «Nerde kaldın Osman? Geciktin.» Halsizdi Ertuğrul Bey babasının sesi; bu kalabalığın uzamış olmasından yorgundu.

Babasının eline varıp öptü. Yarası sancımıştı. Babası, elini oğlunun avucunda daha uzun müddet tutmak ister gibiydi. Kabuklanmış, soğukçaydı; parmak boğumları kütlemiş, fındık fındık kabarmış, taş bağlamıştı sanki yüzü çevrelenmiş sanca tel sakalı, iki yandan sarkık bıdıkları zahmetli görünüyordu. Çakır gözleri, kendi sol omzuna çakılıp kaldığını da fark etti; sargılı yarasını görmüş olmalıydı; görmüş üzülmüş, acısını söyleyememiş baba gözleri.

Osman Bey eğilip o gözlerden de öpmek istedi, nafile; bu, imkansızdı.

«Nerde kaldığını söylemedin Osman?» «Ermeni Gediğinin alt yanındaydım baba.»

«Oralar dostumuz İnegöl Tekfurunun toprağı bilinirken?»

Ne diyecekti Osman Bey şimdi? Yaralıydım; götürmüşler diyemezdi; demek istemezdi daha doğrusu. Gezdim, avlandım da demek olamazdı. Dündar Bey burkuk bir sesle: «Herhalde isteyerek girmemiştir.» dedi. Osman Bey, amcasının sesindeki gizli kışkırtıcılığı hemen sezdi. O anda ustalıklı konuşması gerektiğini de anladı: «Davarın izini sürmek gerekti.» dedi.

Akça Koca ilkin açıktan baktı Osman Bey'e; gözlerinden cevabı beklediği anlaşılıyordu.

Dündar Bey ısrar etti: «Ertuğrul Bey'in oğluna davarın izini sürmeği yakıştıramadık desek alınan olmaz herhal.»

Osman Bey tutamadı kendini: «Bey sanarak yalnız Ertuğrul Bey'in konuştuğunu sanırdık. Bizi Beyimiz çağırdı sandık.»

İnegöl Tekfurunun sırıtışı söyündü; yardağının eli bıyığından düştü.

Bilecik Tekfurunun kahyası ise kendi dilinde Türkmence karışık: «Adamlarımız ölürken, kendi topraklarımızda öldürülürken konuşma hakkı bizim değil midir Osman Bey?» diye sorunca, Osman Bey fırsatı kaçırmadı: «Öldürülen sizin adamlarınız ise hesabını neden Dündar Bey sorar? Yargıcı mı seçildi?»

Hem Akça Koca, Hem Konur Alp hem de Turgut Alp gülümsedi; Dündar Bey'in yüzü karıştı. Ertuğrul Bey, Osman'a bakıyordu; gözlerini tavanda bir noktaya dikmişti; gören, konuşmaları dinlemediğini sanırdı. Titrek sesiyle araya girdi: «Biz olanları konuklarımızdan dinledik Osman.» dedi; «Konuklarımız komşularımızdır, hemi de dostlarımızdır. Biz dostlarımızın yalan söylemediğine inanmışızdır. Oğlumsun; senin de bizim gibi inanman gerektiğini biliriz, öyleyse sen de olanları onlar gibi anlatacaksın demeğe gelir bu.»

Osman Bey şaşkın şaşkın bakakaldı. Babası ne söylemek istiyordu acaba? Bir işmar bulurum umuduyla Akça Koca'ya, Turgut ve Konur Alplere baktı. Üçü de başlarını öne eğmişti yine. Dündar Bey'in çarpık yüzüne bakmak istemedi; İnegöl Tekfuru yeniden sırıtmağa başlamıştı. Osman Bey itiraz etmek için ağzını açıyordu ki Ertuğrul Bey öksürdü; sanki genzine takılıp kalan titrek sesini, takıldığı yerden kurtarmak istedi «Olanlar olmuş artık.» dedi; «Olanla ölene çare bulunmaz demiş atalarımız, her zamanki gibi yine doğru demişler. Hiç birimiz bu yaşımızda doğmadık anamızdan; gençliği de yaşadık, yani gençliğin ne demek olduğunu biliriz. Konuk komşularımız da bilir sanırız. Sen Osman oğlum, sen gençliğin yüzünden bizim çobanların ağız dalaşını büyütmüş olmalısın. Topraklarına girmekle, adamlarını vurup öldürmekle dostlarımızı zarara soktuğuna göre, zararları ne ise ödeyeceğiz. Gelgelelim bu yetmez.»

Yorulmuşa benziyordu, belki de hastalık illeti sancısını arttırmıştı; bunlardan birinden olmalı, gözlerini sıkı sıkıya yumdu. Yüzünü çevreleyen sarıca tel sakalının dipleri kıpkırmızı oldu. Herhal bu arada nefes de almadı. Sonra zordan, derince bir nefes aldı: «Gelgelelim zararı ödemek yetmez, bilirsin bunu. Dündar Bey karındaşımın da benim gibi düşündüğünü sanıyorum. Osman oğlum, İnegöl Tekfuru dostumuzun elini öpmelisin; bir kusurdur işlediğin, bağış dilemelisin. İnegöl Tekfuru ile Bilecik Tekfuru dostlarımız da bu işi olmamışa sayarlar. He midir?»

Ya tavan çöktü Osman Bey'in başına, ya da Osman Bey sıçradı olduğu yerden herhal; başı tavana çarptı; başka türlüsü olamazdı, oda böylesine kararamazdı, göz pınarları ateş alev yanamazdı. Olamazdı ama belki de bir görünmez el, odanın ortasına bir avuç toz biber serpivermişti birden. Gözlerinde ayrıca, odadakilerin hepsi birbirine karıştı, hepsi bir arada döndü.

Ertuğrul Bey sayıklamakla düş konuşması arasında bir sesle: «He midir dedim?» dedi; «Bilecik Tekfuru komşumuzun razılığını duysam eyi olacak; İnegöl Tekfuru dostum Nikola'nın razılığını da.»

Akça Koca, Turgut Alp, Konur Alp başlarını yerden kaldıramıyorlardı. Dündar Bey keyfinden mi acısından mı her nedense bıyıklarını dişliyordu. Bilecik Tekfurunun kahyası ihtiyar keçi gözlerini kısmış, pençesindeki sıçanın düşkünlüğüne bakan kedi gururundaydı: «Ertuğrul Bey'i sever benim efendim.» dedi; «Buraya gelirken de, kardeşim Ertuğrul Bey'in hasta olduğunu unutma, sakın yormayasın diye tembih üstüne tembih verdi. Osman oğlumuz gençliğine uyduysa Ertuğrul Bey kardeşimiz yaşlılığın olmuşundadır bir çare bulur, çare zararımıza da olsa kabul eyle deyip buyurdu. Mademki İnegöl Tekfurumuzun zararı ödenecek ve işin içinde bir el öpme de var, öyleyse benim efendim olanlara olmamış gözüyle bakacak kadar himmetlidir; teklif benim kabulüm. Ama ne der İnegöl Tekfurumuz onu bilemem.»

İnegöl Tekfuru önce mırın kırın etti; zararın ne miktar ödeneceğinin açıklanmasını, ödeme zamanının da belirtilmesini istedi. İstekleri yarım ağızdan yapılmışa benziyordu; üstünde pek fazla durmadı. Sonunda «Mademki» dedi; «Mademki Osman Bey elimizi öpüp bağış dileyecek biz de çocuk değiliz elbet bağışlarız. Bu da bir üst bahası olur Osman Bey'e; oluru olmazı düşünmeden adamlarımızı bir daha rahatsız etmez. Dostuz, elimizi dostça uzatıyoruz.» Osman Bey için kıyametin kopma zamanı gelmişti. Son bir umutla babasına baktı bir daha; babasının gözleri hala tavanda bir noktadaydı. Akça Koca'nın, Turgut Alp'in, Konur Alp'in ise bakışlarını kaldırıp bakmayacaklarından emindi. O sırada beklemediği bir şey oldu; amcası Dündar Bey lafa girdi: «Anlaştık sayılır.» dedi; «Mesele zararın ödenmesidir. Ödemeği ben üzerime alıyorum. Osman, yeğenim olduğuna göre teklifim yadırganmaz herhal; zaten Ertuğrul Bey karındaşımın da bu ödemeye gücü yetmez biliriz; yoksuldur. İş el öpme meselesine kalıyor. İnegöl Tekfuru dostumuz Nikola büyüklüğünü göstersin bu el öpme işini bir başka güne bıraksın. Osmanımız gençtir, önümüzde bu işi yerine getirmeği ağır bulur ola ki. Benden söz; sözüm nedir bilinir; kendim alıp getirir, dostumuz Nikola'nın İnegölünde elini öptürürüm.»

Lafın uzun olmasından söylenişin iyiye mi kötüye mi olduğunu Osman Bey çıkaramadı. Görünüşe bakılırsa doğruydu; iyiydi.

Fakat Ertuğrul Bey kabul etmedi: «Olmaz!» dedi; «Sözümüz söz! Burda bitirilsin bu iş!» «Beysin, karar şenindir, Osman da senin oğlun.» deyip sustu Dündar Bey; Akça Koca'ya, Turgut Alp'e, Konur Alp'e bakıp başını önüne eğdi.

Osman Bey, kara esmerlik ne kadar kızarabilirse o kadar kızardı; kötü bir ter bütün bedeninde birden boşanmıştı; yarasının açıldığını hissetti, sıcak terler kan oldu sandı. Bırakıp çıkmak, odadan kaçmak, Söğüt'e hiç uğramamak bir daha, Germiyanoğluya yahut Candarhlara varıp kapılanmak geldi aklına; bu düşkünlüğe bile razılığı vardı. Yahut da bütün şu odadakilerin suratlarına suratlarına bağırmak «Kadın kişi misiniz siz, uyuştunuz mu? Bu el öpmek Kayı Boyunun el öpmesidir, baş eğmesidir, utanmaz mısınız?» demek; bağırmak, bağırmak, bağırmak geldi içinden. Sonra? Sonrasını düşünmemek.

Fakat Ertuğrul Bey, sesi daha titrek: «Karar buyruk demektir Osman.» diye fısıldadı; sesi, ne kararlı ne kararsızdı; çektiği hastalığın illetinden kurtulmaktan çok şu toplantıdan bir an önce kurtulmak isteyen bir sıkıntıydı: «Buyruğa uymak gerektiğini Osman da bilir.»

Osman Bey, babasını kıramazdı; hele bu hasta döşeğinde; ömrünün sonuna gelmişken, babasının keçe kilim örtüsünün altındaki ayaklarının bütün parmaklarındaki boğumların, ayak bileğinin diz kapağınaca tıpkı el parmaklarındaki gibi boğum boğum, fındığından cevizine irileşmiş taş yumrular halinde olduğunu biliyordu. Taş yumruların, her damarı, her bir sinir iliğini, ayrı ayrı, tel tel çekip gerdiğini, koparmağa, yutmağa, eritmeğe hazır beklediğini de biliyorken, bütün bunların üstüne bir de: «Hayır!» demek «Bu iş olmaz, bu el öpülmez.» demek yanlış, haksız kahredici de olsa varılan karara, verilen buyruğa uymamak demek olacaktı ki Osman babasının bu ahir ömründe bunu yapamazdı; hastalığından beter acılara salamazdı. Tavan başına çöke çöke, tavan ne kelime bütün Söğüt'ün damları üstüne yıkıla yıkıla l'neşöl Tekfuru Nikola'ya doğru adım attı.

Elini öptü Nikola'nın: «Kusur benim Nikola.» dedi; «Toprağına girmemeliydim.» İnegöl Tekfuru Nikola'nın elini öperken, yüreğinin kaskatı taşlanacağını, soluksuz düşeceğini sanmıştı. Fakat öptüğü andan aksine bir canlanma duydu bedeninde; bütün damarları gerilmişti sadece, solukları sıklaşmıştı, yüreği iki misli büyümüştü. Öptüğü eli sıkı sıkıya tutup bırakmadı bir süre. Nikola'nın gözlerine baktı, baktı, baktı. Nikola'nın gözlerindeki damarları ezberledi adeta bakışı Osman Bey'in. Nikola'nın göz damarlarındaki kanın nasıl dolaştığını gördü: «Alamayacağım toprağa bir daha girmeyeceğim Nikola.» dedi; «İçin rahat olsun, yemin ederim ki girmeyeceğim...»

Ertuğrul Bey «Pekala» dedi; «Mesele bitti sanırım. Konuklarımız ağırlansın; gecenin bu vakti konuk salmak töremizde yoktur. Karındaşım Dündar, ne dersin?»

«Eyi düşündün derim Ertuğrul Beyim. İzin verirsen konukları ben ağırlayayım. Yerim geniştir, bilirsin. Ocağımın aşı boldur.»

«Eyi olur. Her sabah yenilenip de doğar gün, geceyi unutturur. Konuklarımızın hoşluğu bizim hoşluğumuzdur.» Toplantı bitmişti.

Dündar Bey, tekfuru alıp çıkmıştı.

Ertuğrul Bey kaşla göz arası Akça Koca'ya çıkmamalarım işaret etmişti. Akça Koca iki arkadaşıyla Osman Bey'e işareti aktardı.

Kendi kendilerine kaldıkları zaman uzun bir sessizlik oldu. Odada yalnız Ertuğrul Bey'in sıkıntılı hasta nefesleri, bir de kandillerin zeytinyağında yanan isi cızırdadı, tısladı. Akça Koca göz ucuyla Osman Bey'e baktı.

Osman Bey ayaktaydı.

Ertuğrul Bey: «Otur oğul Osmanım» dedi; «Yaran ağırcanaymış. İnşallah eyi sarmışlardır.» «Eyi sardılar baba, sancısı durdu.» «Kimdir bu Kumral Dede? Niyeti nedir?» Osman Bey, babasının, bütün olanları, hemi de ayrıntılarıyla bildiğini anladı. Şaşmadı. Babasının, doğan çocuktan ölen yaşlıya, kuzulayan koyundan kurda kaptırılan danaya; Kayı Boyu içinde ve dışında ne olursa hepsinden haberi olduğunu bilirdi; bunun için seçilmiş adamları vardı, adamları birbirini bilmezdi de Ertuğrul Bey adamların ne yaptığını bilirdi. Osman Bey'in şaşmayışı bundandı. Kumral Dede'yi de, daha Ermeni Gediğinde yer tuttuğu günden bu yana biliyordu muhakkak. Osman Bey'e soruşu ya bildiği ile Osman Bey'in bildiğini ölçmek içindi yahut Osman Bey'in de bilemeyeceği bir başka niyeti vardı. Nitekim: «Döğüşün nasıl başladığını anlatıp yorma kendini Osman oğlum.» dedi; «Kumral Dede'yi de hele.»

Osman Bey, Kumral Dede'yi nasıl bilmişse öyle anlattı; büyülü, düşlü konuşmasına varıncaya kadar.

Ertuğrul Bey gülümsemeğe çalıştı: «Eyi» dedi; «Pek eyi bu Kumral Dede'nin haber verdiği gelecek. Ama padişahlık etmek çok zor oğul, çok zor. Tanrım elini senden esirgemesin; bileğinin gücü zihninin ışığı olsun; yoksa halin yamandır.»

Osman Bey bir tuhaf oldu. Kesin bir devir gibiydi bu; babasının vardan yoktan el etek çekişi gibiydi. Sevinmesi gerekti; heyecanlanması, içinin içine sığmaması; ama keçeleşmişti sanki yüreği, göğüs boşluğuna kumlar dolmuştu. Cevap da veremedi.

Ertuğrul Bey: «Eyi, neden sustun oğul?» dedi; «Adamın sırtına yük yüklendi mi sesi kesilir. Çok konuşanın sırtında yük yoktur. Sen şimdi var git Edebali Şeyh karındaşıma. Orada bir meşveret olmalı bugün yarın, meşveretin sonunu bilmelisin, selamımı, hoşluğumu da ilet. Hemi de.» Sesi susacak, yorgunluk alacak gibilerden değilken susmuştu; oyun kurar cinsindendi. Nitekim oyunun en incesinde yeniden duyuldu: «Yaran orada daha eyi sarılır hemi de.» dedi; «Elden ele fark vardır, seven el başka sarar, sayan el başka.»

Osman Bey, konuştuğu sürece babasının ağzından alamıyordu gözlerini; son cümlesini duyunca bakamadı artık, utandı. Akça Koca kıs kıs gülüyordu. Ertuğrul Bey: «Akça» dedi; «Ne dersin? Yanlışım var mı? Turgut'a sorsaydım keşke, senin yüreğin katıdır. Osman'dan olma torunumu görmeden ölmek istemiyorum unutma Akça.»

Yine uzunca bir sessizlik oldu. Osman Bey, bu uzunca sessizliğin, sürdüğü sıra bu üç eski

arkadaşın; yolca da, soyca da kendilerinden büyük olan Ertuğrul Beyleriyle gizliden, yürekten yüreğe konuşmakta olduklarını hissetti. Odada öyle bir gizli halleşme, duyulmayan bir yarenlik kıpırtısı vardı; ışıklardan süzülüyor olmalıydı. Bir ara Ertuğrul Bey, bu başkalarının duyamayacağı halleşmeyi yarıda kesti: «Burdan Osman oğlum, benim yanımdan çıkınca Hayme Anana uğrama. Hayme şimdi aslan köpürmesindedir, bilirim ben onu. Seni utançh duruma soktuğum için bu Akça Koca emminin, bu Turgut'un, Konur'un Haymenden çekecekleri var, bilirim. Sana çatmasın; gece demeyip düş yola; İtburnunu, Edebali Şeyhin tekkesini bul. Hadi, benim elimi de öp, gece uzamasın artık.»

Elini öptürdükten sonra, Osman Bey'in elini bırakmadı, açıkça bırakmadı; iki elinin arasına alıp tuttu, çakır gözlerinin olanca ışığıyla bir an süzdü oğlunu. Usulca: «Eğil Osmanım» dedi. «Daha eğil!»

Osman Bey titriyordu; gözlerinin ıslanmasından korkuyordu. Babasının sıcak nefesi, yüzünü ısıttı. Ertuğrul Bey, oğlunu öptü alnından. Osman Bey, bunca yıldan beri, bunun ilk defa olduğunu düşündü; yerin ve göğün bir araya gelişi gibi bir şeydi. «Oğul Osmanım. Bil ki, bil ki oğul Osmanım bugün, burada, bu Nikola gavurunun elini öpen sen değildin, bendim. Unutma sakın! Bir de, alamayacağım toprağa bir daha girmeyeceğim dedin, yemin ettin. Padişahsan bunu da unutma! Benim el öpmem, senin de yeminin. Hadi artık, yaralısın, yolun da uzunca, Bayhoca'ya söyle, kapıyı bıraksın gayri.»

Odadan çıktığı zaman Osman Bey hiç bir şey düşünecek halde değildi. Kağşamış kağnı tekerleklerinin gıcırtısına benzer sesler geliyordu her yanından; kör uçurumların karanlığında asılan ay ışığı misali her bir yanı ayrı ayrı yüzmedeydi. Hamzacığa: «Atımı çek hemen.» dedi. Uyuklayan Hamzacık fırlayıp ayağa kalkmıştı kapı açılır açılmaz: «Yolculuk mu? Gecenin bu saatinde mi Osman Beyim? Hayrına mı şerrine mi?» «Gevezeliği kes; atlan, benimle bilesin.»

Hamzacık hemen koşmuştu; Hayme Ana'yı unutarak hem de.

Osman Bey dönüp Bayhoca'ya «Sen de git uyu.» demişti; «Bitti.»

Bayhoca ayak sürüyordu. «Git denilmedi mi sana Bayhoca?» «Denildi de. Emmi? Osman Bey Emmi?»

Gözleri alacalıydı Bayhoca'nın; sağa sola başvuruyordu : «Eyi. Ne olmuş, ne var?» «Hiç emmi, hiç. Yolun hayıra çıksın diyecektim de.»

Boynunu bükmüştü; gidiyordu, gidemeyecek cinsinden gidiyordu. «Bayhoca!» «Buyur emmi.» «Gel annacıma; gel, daha gel. Şimdi beni iyi dinle, tekfurların kılına bile dokunulmayacak;

Ertuğrul Bey'in konukları olduğu unutulmayacak.»

«Dündar Bey'in damındalar; daha eyi değil mi?»

«Söğüt Ertuğrul Bey'indir. Anladık mı?»

«Anladık emmi. Beni de yanına al öyleyse, seninle geleyim.»

«Neden. Çocuk muyum ben?»

«Yaralısın da. Gecedir bu hemi.»

«Çocuk muyum demedik mi?»

Düşündü Osman Bey. Beyhoca içerde geçenleri duymasa bile az çok sezinlemiş olabilirdi. Gidip hiç değilse babası Sarı Yatu'yla öteki amcası Gündüz Bey'e anlatabilirdi. Gündüz'le Sarı Yatu'nun öfkelerini bilirdi. Osman; kendisini nasıl sevdiklerini de bilirdi. Bu el öpme meselesini yediremezlerdi kendilerine. «Pekey gel benimle» dedi istemeye istemeye; «Seni götürmem burada bırakmamdan hayırlıdır; tez atlan, geciktin mi yandın belle!» Osman Bey, atına bindiğinde Bayhoca çoktan hazırdı. Hamzacık da.

İtburnuna, Şeyh Edebalinin Tekkesine sabah, gün ışımasından az evvel vardılar.

Osman Bey'in gelişi, en çok kadınlar bölmesinde ses verdi. «Kız!» «Kalkın!» «Ocağa varın!» «Osman Bey kız! Osman Bey bu gelen!» «Aşa aş ekle!» sesleri, uzun zamandır kendi halinde uyuklayan kadınlar bölmesinin duvarlarında uyandı hızlıdan; nazda, kadın sesinin şıkırdağında, seveceninde.

Mal Hatun sezdirmeden sıyrıldı gidiş gelişlerin telaşından, aş ocağına girdi. Osman Bey'in en, en, en çok sevdiği aşın hangisi olduğunu düşündü.

Son gelişi iki ay mı üç ay mı önceydi: «Bu sefer uzunca kalacak.» diye mırıldandı gün ışığı uyanmasında. «Meşveretin sonunu bekleyecek; Şeyh babamı meşveret bitmeden göremez ki.» Neyidi, neyidi bu Kara Osman'ın en sevdiği aş?

Kara Osman'ın, her hatırlayışında aklını alan erkek yüzü geldi gözlerinin önüne: «Vın!» dedi kızdı kendine; «Aklın nerende soyha kız, önce sabah ekmeği; öğlene büryan değil mi?»

Bu sabah, bu gün ışıması, bu kuşlar, maviden bakan Tanrım, bu ağaçlar hep böyle güzel miydi? Şeyh Edebali'nin meşveretinde Saru Saltuk, postun hemen sol ucuna, az geriden oturmuştu. Gözleri kapalı mı açık mı belli değildi; beyazı hayli sararmış, kirpi dikeninde sert, bıyığı andıran bolca kaş kılları gözlerine kadar döküldüğünden açık bile olsa gözlerini her daim saklamaktaydı. Gözlerini şimdiyece gören olmamıştı bunun için; rengi nasıldı? Nasıl bakardı? Güler miydi? Yoksa hep azarlamakta mıydı? Birçok kimse, Saru Saltuk'un gözlerinden zaman zaman mavi şimşekler çaktığını söylerdi.

Yunus Emre Saru Saltuk'u ilkin görüyordu. Şeyh Edebali'nin meşveretine ilk geldiği içindi belki de. Fakat çok şeyler duymuştu bu uzun boylu, bu öte dünyadan çok bu dünyaya yakışan adam hakkında. Yaş yetmiş beş yahut seksen beş olmalıydı; ya on yıl genç ya on yıl ihtiyar, öyle bir iki yıllık yanılmayla kaç yaşında olduğu anlaşılmıyordu Saru Saltuk'un.

Şey Edebali'nin meşveretinde, postun hemen sağında, az geride oturan da kendi şeyhiydi: Taptuk Emre. Onu, en az kendisi kadar biliyordu Yunus; etini, kemiğini, kemiğinin içindeki iliğini. Kendisininkinden farksızdı. Yunus'un hamlığını pişiren, taşlığını yontan adamdı; taş damarlarının çiğ mavisini yuya anta öyle bir Yunus çıkarmıştı ki ortaya, bu yeni Yunus'u eskisinin tanımasının mümkünü bile yoktu; erimiş, ıhmış, su kıvamında durulmuştu; «Elhamdülillah.» dedi yüreğinin en derininden.

Saru Saltuk : «Elhamdülillah» diye gürledi; kocaman taşların dağ başlarından uslu bir ovanın sessizliğinde yuvarlanmasını andırdı. Nedir bu korku şeyhim? Bu iç konuşmalar, susmalar, beklemeler nedir? Gürlemeyen yağamaz; gürlemeli, sonunaca gürlemeli. Bir gün soluğumuz çıkmadığı zaman gürlememiz devam eder; bizi ayakta sanırlar.»

Meşveret, zikirsiz, duasız, alışılmışın dışında başlamıştı herhal; Yunus, Taptuk Emre Dergahının buna benzer meşveretlerini düşündü; böyle değildi. Şeyh Edebali, dudaklarından hemen uçmağa hazır bir serçe kuşu tebessümünde, elleri kol yenlerinin içinde, başı bir omzuna doğru ha düştüm ha düşüyorum diyerekten oturmaktaydı. Saru Saltuk acaba bu sessizliği mi kastediyordu. Yoksa içinden, kendinden bile saklayarak «Elhamdülillah» demesinden mi haberi olmuştu.

Hiç istemediği halde, konuşur konuşmaz susan Saru Saltuk'u düşünmeğe başladı. Şeyh Edebali'nin sağında oturan, ufak tefek bir avuç buğdayhk yüzüyle varla yok arası Şeyh Taptuk Emre'nin yanında Saru Saltuk, budana budana boy vermiş, budana budana yıllanmış koca bir kavak ağacıydı. Otururken bile Edebali Şeyhi de Taptuk Emre'yi de gölgeleyecek cinstendi. Bulgar içlerinde dolandığı söyleniyordu; bir başına, şeyhsiz, müritsiz; tekkesiz, dergahsız Bulgar ilinde arşınlamadığı yerin kalmadığını duymuştu. Öğseğisi Yesi'den atılmıştı, Bulgar eline düşmüştü; Yunus'un Saru Saltuk hakkında bilebildiği bu kadardı. Yalnız başına dinsiz imansız, dil bilmez bir toprakta ekip biçen bir yalnız çiftçiye benzetti.

«Yalnızlık sana bana göre değil Edebali karındaşım; yalnızlık korkanadır. Toprağın ekin zamanı geldiğini bilen çiftçi başkasına danışmaz; tohumu bulur eker. Yüz kişinin, on yüz bin kişinin içinde de olsa tohumu bulup eker, yalnız bir başına da olsa tohumu bulup eker. Yeter ki toprağın tavda olduğunu bilebilsin.»

Yunus korktu. Düşünmemeğe karar verdi. Fakat Saru Saltuk'un sesini daha da gümbürtülü duydu; yardan ovaya yuvarlanan taşlar, bu sefer ne bulursa önünde; toprak, ağaç kökü, çalı çırpı söküp sürükleyip uçuruyordu: «Düşünmek neye yarar? Düşünmek durmaktır, elin kolun bağlı kalmasıdır. Karar karar! Toprak tavda mı değil mi?»

Şeyh Edebali'nin dudaklarında hemen uçmağa hazır duran serçe tebessümü pır pır edip duruyordu. Yunus Emre olduğu yere sinip kaldı. Üstelik şeyhi Taptuk Emre, ancak Yunus'un görebileceği bir biçimde kaşlarını oynatmıştı. Sanki: «Bu meşveret bildiğin meşveretlerden değil, topla kendini.» dedi.

Yunus, toplamağa toplayacaktı kendini; buna karar da vermişti. Saru Saltuk'un kolayına bir derviş olmadığını çoktan anlamıştı. Ama hemen yanı başından gelen dayanılmaz bir koku huzurunu kaçırdı. Teke cinsinden, koyun postunun gerisinin ıslaklığında debbağ eli değmemiş bir kokuydu. Kımıldadıkça, soluk aldıkça koyulaşıyordu; ayıların, kurt inlerinin kokusunda yabanlaşıyordu. Saru Saltuk'u düşündüğü müddetçe kokuyu duymamıştı bile. Göz ucuyla baktığında kokunun sahibini de gördü. Çam yarmasında, alıç ağaçlarının dikenli, pütürlü, hantal göğdesindeydi. Asıl rengi ak olan, isten pastan adı bilinmez renklere bulanmış bir koyun postunu geçirivermişti sırtına; koyun postlarını tutan deriden sırımlar yer yer kopuktu. Yine asıl rengi ak olan upuzun saçlarıyla upuzun sakalları kenevir tohumlarının dumanındaydı. Dizlerinin önüne kocaman zilli bir def koymuştu; yine kocaman, belki kırk elli budaktan fazla budağı olan bir sırık boylu boyunca defin önündeydi. Olsa olsa Tokatlı Barak Baba olabilirdi bu; Yunus o taraflara hiç gitmemişti ama duymuştu. Bu def bir elinde, bu sırık öteki elinde dolaşıp duran cinstendi; çalıp oynar diye duymuştu, ipe sapa gelmez şiirler ırlar, aşiretleri yerinden oynatır demişlerdi bunun için. Tokatlı Barak Baba buysa eğer, yaşı yüz mü seksen mi ne? Yunus, Tokatlı Barak Baha'nın yaşını düşünürken çoktan başlayıp aza inişinin sebebini anlayamadı. Bütün dış görünüşüne rağmen? Hüküm vereceği sırada Yunus'un Barak Baba sandığı derviş sallanmağa başlamıştı. Sanki ini dar gelmiş bir yaban yaratığı inini genişletmeğe çalışıyordu; taş duvarların dışına taşmağa gayret ediyordu. Ardında oturan müritleri de sallanmağa başladılar; kabak kafalıydılar, kazınmış derileri pırıl pırıl, temizlenmiş işkembe dışının ıslaklığında terlemiş yüzleri, yüzülmüş bir koyun postunun içine benziyordu, gözleri çakmaklı. Sallanmaları salınma halini aldı; yer uygun olsa Barak Baba'nın fırlayıp tek ayak üstünde seke seke ortayı dolanacağı aşikârdı. Belki bunu yapamadığı için, ağzından sakalına doğru köpükler indi: «Toprak derler tohum nedir tav nedir? Düşünürsen elin kolun bağlıymış, bre gardaş düşünmezsen bilir misin ne ederler? Türkmen milletidir bu. Aşirettir, aşirettir, aşiret. Alışmışı kolayına bırakmaz bildiğini kolayına şaşırmaz. Toprak bu Türkmen milletiyse tavını bizden biri bilirse tohumunu seçin huuu. Tohumunu seçin huuu. Buğdayın hası mıdır, Acem'in tası mıdır, Moğol'un bacı mıdır ne verilecekse verilmeli, vakit geçmededir der bu Tokat'ın Barak Babası. Bana sorarsan Türkmen'e buğdayın hası. Allah!

Huuu!»

Sustu.

Yunus, o dayanamadığı kokuyu yine duymağa başladı.

Saru Saltuk gülüyordu herhal; Şeyh Edebali'nin tebessümü uykudaydı, Taptuk Emre: «Hasa has gerek» diye mırıldandı; sakalını sıvazladı ağır ağır.

Kumral Dede hangisiydi acaba? Yunus, Bileyici'nin sözüne göre burda olması gereken bu dervişi bulmağa çalıştı. Saru Saltuk'un sağ bu yanında bir dizi yarı bağdaşta, öteki dizi dikilmiş kendi halinde oturanı süzdü göz altından. Çatallı bir sopaya dayanmıştı; uzun, ince bir hırka giyinmişti üstün ağaç yeşilinden; onun altında boyunsuz, bir düz dokuma, sarıdan. Temiz bir yüzü; genç, temiz bir sakalı vardı; upuzun, yeni yunmuş karalığı kokan saçları omzundan bir parmak aşağıdaydı. Tam karşısında oturan Barak Baha'yla bir kantarda tartsalar, Barak Baba'nın ona yarılmış da biri kadar ince, uzun bu yeşilin ve sarının temizindeki şeyh —Yunus derviş diye düşünemedi bu adam içjn— temizliğiyle daha ağır gelirdi. Kumral Dede bu ise sevimli biriydi. Ama Saru Saltuk, Yunus'u yine korkuttu. Şeyhe dönüp «Ne dersin bu işe sen Geyikli Babam benim; Barak her nasılsa acayip konuşmadı.»

Geyikli Baba, yeşilin ve sarının en temizinde gülümsedi: «Barak bu.» diye fısıldadı. Demek bu değildi Kumral Dede. Öteki ikisini tanıyordu: Saru Saltuk'un yetiştirmelerinden, az biraz Barak Baba meşrebinde, utandı kendinden ama düşünmeden de edemedi, az biraz kendisinin düşündüklerine gönül vermiş iki gençti. Birinin adı Kaygusuz Abdal'dı, öteki Abdal Musa diye bilinirdi. İkisinin de Şeyh Edebali'ye ilkin geldikleri belliydi; duruşları oturuşları, terslerine giden böyle bir meşveretin acemisi olduklarını gösteriyordu. Yunus, Kaygusuz Abdal'ın yüzündeki bey babasından gelme soyluluğun hamlığının hala durmakta olduğunu gördü. Abdal Musa'nın yüzü sıradan bir Türkmen yüzüydü, bunun için Yunus'un hoşuna gidiyordu. İkisinin arasında oturan, oturduğu yerde kocaman, eğilmiş bir kara toprak yığını gibi duran genç irisi dervişi ise hiç görmemişti. Bu olabilir miydi Kumral Dede?

Şeyh Edebali susturdu bu sefer Yunus'un aranmasını: «Tanrım bize sabır versin; Bismillahirrahmanirrahim.» der demez meşverette bulunanlar, irili ufaklı anaç kekliğin peşi sıra giden palazlar misali şöyle bir çırpındılar. Ne var ki bu çırpınmayı ancak Yunus hissedebildi daha çok; Edebali Şeyh'in sesi, bir yavru düdenin gece yarısı susmasında kayadan kayaya sıyrılışını andırıyordu. «Sabırlar tükenmişe benzer.» diye devam etti; «Bizim gibiler için sabır Tanrı'nın doyurucu nimetidir biliriz. Oburun ekmeğe yumulması ile ham ervahın sabıra yumulması bir ola; amma ve lâkin dervişim diyen kimse ne oburdur ne ham ervah. Ne ise. Bu meşverete beni deyip geldiniz; çağırım vakitsiz çağırmadır, belli. Sabır küpünüz bu vakitsiz çağırmadan taştı ise göğü geniş güzel Tanrım beni bağışlasın. Bir de aramızda pek yeniler, pek gençler vardır; burada ilkin bulunanlar vardır. Derviş de olsak insanız; eskinin yeniye benliğini göstermesi olağandır. Biz böyle olursak aşiretin Türkmen'i neden kınansın? Öyleyse önce Tanrı'dan, sabır küpümüzü taşıran benliğimizi silmesi için niyazda bulunalım.»

Oturduğu postta daha bir küçümencik kayboldu Edebali Şeyh; bol bir hırka, iyiden iyiye sarkmış kol yenleri, sivrice bir börke sarılmış akçalmadan bir burmaydı görünen. Saru Saltuk, Geyikli Baba, Tokatlı Barak Baba iyice eğilmişlerdi öne doğru; Abdal Musa'yla Kaygusuz Abdal iki yana, oldukları yerde hafif hafif sallanıyorlardı. İkisinin ortasında oturan ise, şöyle bir silkinse, giydikleri hemen düşüp olduğu yere yığıhverecek gibi giydiklerinin içinde yok görünüyordu. Şeyh Edebali'nin odasında birçok kimse hem vardı hem de yoktu. Yunus'a öyle geldi; utandı bu varla yok görünüş arasında bir kendi ağaç canlılığından. Başını önüne eğdi; gözlerini kapadı sımsıkı. Ne garip? Öyleyken, odada bulunanların hepsini bir bir görmekteydi. Nedense aklı hala Kaygusuz'la Abdal Musa'nın arasında oturandaydı; bir onu göremiyordu doğru dürüst, eğilmiş bir giyecek yığını gözlerinin önünde kararıyordu. «Sabır.» diye fısıltılar gelmeğe başladı kulağına; Şeyhi Taptuk Emre'nin bir kaşı şöyle böyle oynadı, Saru Saltuk güldü, Geyikli Baba bal ışığı gözlerini secdeden kaldırdı usulca. Korktu Yunus, gözlerini açtığında herkes gördüğü gibiydi. «Canlar canını buldum.» diye mırıldandı; «Buldum; canlar canını buldum; kovanım yağma olsun.» Odadaki sessizliğe bıraktı kendini.

Şeyh Edebali, az sonra derin bir nefes aldı: «Pekey» dedi; «Şimdi kendimize dönelim, meşveret niçindir ona gelelim. Bir kovanda ballar peteklenir, kovan dolarsa bal taşar.» dedi.

Yunus ürperdi gerçekten. «Hamız daha hamız» diye geçirdi içinden; «Daha nice pişmemiz gerek, yaş geldi çattı halbuki.»

Edebali Şeyh, Yunus'un kendi kendinde sızlanmasına meydan vermedi. «Yine bir kovanda, petekler kurur, bal gözelenemezse kovandan arılar taşar.» diye misalini tamamladı. «Benim gördüğüm durum bu durumdur. Kovan sayılsın ki şu bizim Anadolu'dur; arılar Türkmenlerdir. Bal nerede pekey? Petek var mı ki bal ola? Ben derim ki petek parçalandı; Selçukludan hayır kalmadı gayri.»

Sustu; hiç kimsenin yüzüne bakmıyordu ama herkesi teker teker süzdüğü muhakkaktı. Yunus'a öyle geldi ki, bir ara Şeyh Edebali'nin bakmayan gözleri en çok kendisinin üzerinde durdu; o ara Yunus'un titremekten bir hal olduğu sıraydı. Kendinden geçmek üzereyken Şeyh Edebali'nin sesini, yine düden sesinde ama geceye iyice karışmış duydu: Ne demiş içimizden biri? Okuyalım huu deyip: «Miskin Yunus var yarına, Koma bugünü yarına, Yarın Hakk'ın divanına, Varanı Allah deyu deyu.» Yine sustu.

Saru Sultuk'la başlayıp Barak Baba'da biten gulguleli bir huu sesi odayı da odadakileri de aldı aldı götürdü: «Huuuu eyvallah!»

Yunus kendinde değildi; bir deli su çağlıyordu gönül kökünde; bir deli su, başını ordan oraya vurup duruyordu.

Şeyh Edebali ellerini kol yenlerinden çıkardı; parmakları birbirine yapışıp dümdüz olmuş sağ avuç içini, yüreğinin üstüne yapıştırdı; aynı durumdaki sol avuç içini üstten çaprazladı, secdeye varıyormuşçasına eğildi: «Hepimiz, günü gelince Hakk'ın Divanında yarımıza varacağız amenna; bize verilen işleri yüz akıyla yaptıysak orada bütünleneceğiz, amenna. Amma ya burdan noksan gidiyorsak noksan. Burada niçin gönderildiğimizi düşünmeden yaşamışsak? Öyleyse bugünü yarına bırakmadan peteği onarmahyız, kovanı taşırmahyız. Arılar ha uçtu ha uçacak. Uçup gitti mi arı dediğin bir yaban kovanı bulur amma Türkmen dediğin dağılır gider. Lafı açtık işte, karar vermeden önce, bir de Karaca Ahmet karındaşımıza soralım hele; gençtir, genç gözleri güvercin uçuşundadır. Sanı Saltuk'tan Barak'a hepimiz onu gözcü biliriz. O da gördüklerini desin bir bir; bildiklerimizi bir de Karaca Ahmet'ten dinleyelim.»

Yunus, kendinde değildi ama Şeyh Edebali'nin sözlerinin sonuna doğru Kaygusuz ile Abdal Musa'nın arasında oturanın kıvır kıvır kıvranmakta olduğunu fark etmişti. Öne doğru eğik kocaman bir kara toprak yığınının kımıldaması nasıl ürpertici ise Karaca Ahmet'in kıvranması da öyle ürperticiydi. Şeyh Edebali'nin susması üzerine odada sıkıntılı bir sessizlik dolaştı. Tokatlı Barak Baba bile sindi olduğu yerde.

Öyleyse hangisiydi Kumral Dede? Neden çakılıp kalmıştı beynine bir kıymık gibi, neden çıkıp gitmiyordu. Yunus bir cevap bulamamanın üzgünlüğündeydi ayrıca. Bileyici'nin o bir yana eğik bedeni kösere taşının salını yüklenmiş, çalı çırpı arasından kaybolmadan önceki haliyle gözlerine oturuverdi.

Tam o sırada Karaca Ahmet, yağmur yemiş toprakların buğusunda konuşmağa başladı: «İlkin, Kumral Dede derler bir gönül kuşundan haber vereyim. Mecburum, bana da sıkıntı vermekte çünkü. Bu gönül kuşu da, tıpkı Saru Saltukumuz tıpkı Geyikli Babamız gibi Yesi'deki ocağımızdan uçuruldu buraya, amma son uçurulan kuştur; çünkü Yesi Ocağımızın piri sizlere ömür. Demek gayri o yandan Anadolumuzun beslenmesi beklenmemelidir.» «Adına Kumral Dede derler bu eren şu sıra Ermeni Gediğinin üst yanında ocağını yakmak üzeredir. Şimdiden çevresi dolmuştur. Buhara'dan, Yesi'den, Merv'den gelen zanaat sahibi erenlerle alpler kendisini bırakacağa benzer cinsten değildir. Gördüğüme göre tekfurlardan birinin baştan ayağı sıracalı kızını sağaltmaya uğraşıyor. Bu kızı, tekfur babası, sıracasından dolayı kaldırıp attı. Eğer Kumral Dedemiz bu sıracalı kızı iyi ederse ki edecek, edecek; o zaman adını duymayan kalmayacak; ona inanmayan, ona gönül vermeyen kalmayacak. Şimdi gönlü kırık bize karşı, meşverete çağrılmadığından az biraz dargın gibi. Bugünlerde bir beyin oğluna çok önemli muştular verdi, doğruluğu size bağlı.» Saru Saltuk, Barak Baba, Geyikli Baba aynı yere bakıyor gibiydiler. Şeyh Edebali: «Nasıl bize bağlı?» diye şeyhçe sordu.

«Bilmem Şeyhim, bildiğim size bağlı oluşu, muştular sizin çok yakınlarınızda; gönül evinizde desem yeridir.»

Yunus, beyninde var sandığı kıymıktan kurtulmuştu ama dervişliğin göründüğü gibi olmadığını bir kere daha, hem de tam yerinde anlamıştı. Türkmen'in bu adamları neden böyle sevmekte olduğunu çok iyi biliyordu artık. Bıraktı kendini odaya iyice; hiç bir şey düşünmez oldu; bunca yılda böylesine bir dinlenişin tadını tatmamıştı. Karaca Ahmet'in yağmur yemiş toprak buğusundaki sesi daha bir ısınmış, daha bir genişlemiş gibi geldi: «Şu sıra Kumral Dede'den daha önemli isler düğüme hazırlanıyor; Kumral Dede, dargınlığın adamı değil, dergahımızı gelip bulacak cinsindendir. Gelgelalim yine Ermeni Gediğinin berisinde, ama öte yandan berisinde ufacıktan bir Türkmen aşireti görünmekte. Habersiz kalkıp Ceyhun'un oralardan habersiz gelenlerden bu yana. Karışık bir aşirete benzer. Beylerden birine yakın bir gözden ışıklanır gibi. Beylerden birine yakın bir ele arka vermişler. Karanlık şeyhim, seçemiyorum, göremiyorum, hele destur ver gözüm açılsın göreyim. Çalıp çırpma, kılıç at mat.» Karaca Ahmet'in sesi bulanıyordu. «Dursun Karaca» dedi Edebali usulca; «Bizim derdimiz ufaklarda, ayak altlarında değil. Hele açıl daha, açıl; Germiyana in.»

Şeyh Edebali'nin dudaklarındaki serçe tebessümü, pırpır ederken uçtu, gelip Karaca Ahmet'in yağmur yemiş toprak buğusundaki sesine kondu: «Germiyan Şeyhim. Germiyan Beyi.» diye gezindi; «Germiyanoğlunda bir değişme yok. Kumral Dede, Germiyan topraklarından da geçmiş, bir umut bulsa kalırdı. Gözümüzün görebildiği umutsuzluktur. Germiyanoğlu Yakup Bey, bizim Oğuzların Avşar Boyundan gelmenin hırçınlığını atamamış üstünden. Saraylar, konaklar yetmiyor yarının temeline şeyhim; hele saraylarla konakların her bir odasında bir ayrı benlik fırtınası esmekte ise hiç yetmiyor; yarının aydınlık görünmesi gerek. Germiyan topraklarında şu sıra ışık var gibiyse de ardı bulut bulut. Yakup Bey'in oğlu Mehmet kendini düşünmede, toprak kısıra gidiyor. Bir de şeyhim bu Germiyan topraklarında ipini kazığını koparmış Tatarlar, o cins Moğollar görmedeyim hayra alamet değil; Türkmen yukarı doğru, kuzeye, Ertuğrul'un topraklarına çıkacağa benzer. Ertuğrul'un ülkesi sessiz.» «Bırak Ertuğrul'un ülkesini Karaca. Karesi'de ne görünür?»

«Ömrü kısa, dağdağası yok, kaderi karayazıh. Yapacağını yapmış, hizmeti görmüş olmanın beklemesinde. Saru Saltukumuzdan kopma bir kol Karesi Beyliğinin sarayına doğru ya uzandı ya uzanmada. Doğru mu görünür, Saru Saltuk'un gönlünde saklı, bilemeyeceğim.

Şeyh Edebali durumunu değiştirmeden Saru Saltuk'a: «Gönlünde saklı olanı açığa çıkarmazsan çok yorulacağız Saltuk.» dedi. «Meşveret de uzar gider. Himmet eyle. Yesi'den yeminlisin.» «Yeminimiz yemin; himmet ise bizim değil sîzindir Edebalim. Gönlümüzde saklı olan yok, bir umuttu geldi geçti. Karesi Bey'in oğlu Yakub'dan umutlandık. Karesi Bey Danişment Gazi soyudur. Selçuk soyundan petek bozuldu, yerine konacak peteğin soylu olması gerek; o da Danişment Gazi soyudur. Kutlamış oğlu Süleyman Şah'ın hısımı olduğundan dedik. Türkmen, soyu belli olmayana gönül vermez bilirsin Edebali. Bunun için eli kılıç tutacak, gönlü dolu, zihni ise oynak, yarınlara ışık yakmış diye bildiğim Ece Halilimi, Karesi'ye saldım.» «Gözümüzden kaçmış, yazık.» dedi Şeyh Edebali.

Saru Saltuk: «Hak ettik Edebali bu kınamayı.» dedi sadece.

Karaca Ahmet: «İzin verdin, söyleyeyim şeyhim.» diye devam etti: «Ece Halil'in gönlünde de saklıdan Ertuğrul Bey yatmakta. Ertuğrul sessizliğin içinde kocaman yünler yumaklamakta, kilimlere nakışlar atmada; Ertuğrul'un ülkesi sessiz çünkü.»

«Bırak Ertuğrul'un ülkesini Karaca. Candaroğluna nüfuz et bakalım, neler görünmekte?» «Karışık, uzak, ilgisiz, kararı yok, düzeni var. Tek başına yürüyemeyen bir çocuk görüyorum Kastamonu'da. Uzun boylu, yaşlı birinin elini tutmuş; onun götürdüğü yollarda yürüyor. Çocuk büyüdü, yine o uzun boylu, yaşlı adamın eline sıkı sıkıya sarılmış. Aç gözümü şeyhim tanıyacağım bu uzun boyda yaşlı adamı. Ertuğrul Bey, Ertuğrul Bey'den sanırım. Candaroğulları da Kayı Boyundan olduğundan mıdır nedir Ertuğrul Bey.»

«Bırak Ertuğrul Bey'i Karaca, daha uzaklara aç gözünü, kim var?»

«Sinop'ta gördüğüm Pervane Muineddin Süleyman'dır. Demire benziyor; erirse kıpkızıl su, elini sokamazsın kemiğinece emer. Erimediğinde soğuk, katı, kendinden başkasını duymaz işitmez.» «Öylesi Türkmen'in ciğerine oturur, Türkmen'e soluk aldırmaz çabuk geç.»

«Geçtim şeyhim Karahisar'dayım. Haşhaş çiçeklerinin kırmızılığı, afyonun kara kokusu Sahib Ata Fahreddin Ali son günlerinde görünüyor. Selçukluya baş vezir olmuş ama Karahisar'ı malikanesi yapmış şeyhim, oğulları yok. Torunu var, torunu anadan Germiyanh. Germiyanhya meyli var torunun; buranın Türkmen'i ecire benziyor; çalışıp yiyemiyor, çalışıp yediriyor. Onun için fırsat kollamada kalkıp göçmeğe, toprak katı, taş; haşhaş yağı acı, haşhaş yağı uyutucu. Şimdi bir göç kalktı sanırım. Ertuğrul'un ülkesine.» «Karaca!»

«Şeyhim gördüğüm her yer Ertuğrul'a dönmüşse kınama beni. Ertuğrul'un ülkesi sessiz halbuki bilinmezlik içinde, toprağı yoksulun yoksulu şu sıra. Bu gidiş nedendir öyleyse bilemiyorum. İşte Kayı Boyundan bir beylik daha. Çobanoğlu Yülük Aslan Bey'i görüyorum. Candaroğulları tarafından sıkıştırılmakta; duramayacağım; Kuru Bey oğlu Elbistan Bey'in oğlu Menteşe Bey'den haber veriyorum. Yaman bir denizciye benzemekte; karada da söz sahibi. Sonu yok ama sonu yok. Beyliği parça parça. Beyliği kızı, torunu, damadı arasında bölünmüş, baba malı gibi bölünmüş, toprak Tanrı'nındır; Bey, Tanrı'nın toprağını kendi soyu arasında paylaştırırsa Türkmen'in hali nice olur şeyhim?»

«Soru yok Karaca, ne görüyorsan gördüğünü de. Nerdesin?» «Beyşehir'de. Eşrefoğlu Beyliğindeyim. Eşrefoğlu Seyfeddin Süleyman Bey, geçiyorum şeyhim, ömürsüz bir beylik. İsparta'da Hamidoğulları Beyliği de öyle. Denizli'de İnanç oğlu Ali Bey;

Germiyan'dandır.»

Şeyh Edebali'nin sesi ilk defa sıkıntılı çıktı: «Karaca, Karaca derbeder uçma. Biz niçin dolaştırırız seni; yormamız, düşünebilmemiz için. Konacaksan büyük dallara kon; sağlam dallara.» «Engürü'de Ahiler.»

«Ahiler bizi bilir biz Ahileri, daha ötesi.»

«Daha ötesi şeyhim, Karaman'daydım. Mehmet Bey'in sarayındayım; kardeşi Güneri Bey'i de görmekteyim.»

«Neden ikisini birden?»

«Mehmet Bey'in sonu Güneri Bey'in başlaması gibi bir durum var ortada. Oğuzların Kaçar Boyundan inme bu beyler; güçlü, akıllı, inatçı ne var ki kuru bir inat bu inatları. Az biraz kin var inatlarında, haset var, kibir var. Selçuklu yok artık ben varım diyen bir inat şeyhim. Mehmet Bey önüne gelen her fırsattan faydalanmak istiyor. Tokatlı Barak Baba'yı gördüm, evet gördüm, bir ara Mehmet Bey'in yanındaydı.»

Barak Baba kımıldamadan: «Umut dağların ardında da olsa gidip ararım ben.» dedi. «Şu lafa bakın; şu fermandaki lafa: Bugünden sonra divanda, dergahta, mecliste ve meydanda Türkçeden başka dil kullanılmaya! Bu, umudun büyüğü değil de ne? Barak bunu diyenin kölesidir. Koşar gider ölesidir.»

«Umudun kavi midir Barak?» «Umut dediğin konar göçer Edebali, bilmez misin?» «Pekey. Karaca neden irkildin?» «İrkilmem şu ki şeyhim bu Karamanlı gücünün yarısını Mısır'da Memluklu Sultanından almadadır. Gücü dışardan gelenin ateşi çabuk söner derdin.»

«Yeter Karaca yoruldun dinlen.» Geyikli Baba yeşilin ve sarının temizliği sinmiş sesini, Karaca Ahmet'in dinlenmesini kolaylaştırmak istiyormuş gibi kısmış: «Ne kadar parçalanmış bu Anadolu şeyhim?» dedi; «Yamalı bir yazma ki neresinden tutsan elinde kalacak. Kaldır da bu yamalı yazmayı Bizans'ın üstüne ört nasıl örteceksen. Kiliselerinin haçını bile örtemez, bölük pörçük kalır. Yazma yamasız olsa; şeyhim yazmada tek nakış olsa.»

Şeyh Edebali, meşverettekilerden böyle bir istek bekliyormuş gibi rahatladı. Rahatlayışı belliydi; çaprazlama avuçlarını yüreğinin üstünden çözmüş, kol yenlerinin içinde bağlamıştı; yüzü rahatça görülebiliyordu, gözleri meşverettekilerden her birini ayrı ayrı süzüyordu: «Sizleri buraya kadar yoruşumuzun, bu vakitsiz çağırışımızın sebebi de bu zaten. Duyduğumuz, edindiğimiz, görüp bildiğimiz bize vaktin geldiğini, yarının geç olacağını işmar eyledi. Her birimiz, Türkmen'e dediğimizi kabul ettiren söz sahiplerindeniz; gördük ki kimimiz Karesi Bey'e, kimimiz Karaman Bey'e umut bağlamışız, Selçuklunun yerini alması için yardım elini uzatmışız. Yani, her birimiz,

Geyikli Babamızın söylediği gibi yazmanın yamalarının peşindeyiz. Yazmayı düşünmeli yazmayı, yani, petek çürüdüyse yerine yeni bir petek koyup kovandan arıları kaçırmamalıyız. Mesele peteği seçmemizde. Saru Saltuk tohumu bulalım dedi; Barak tohumu has ola buyurdu; Taptuk Emre, hasa has gerek dedi. Şimdi toparlayalım bunları.»

Yunus Emre, sözün bağlanma noktasına geldiğini anladı. Karaca Ahmet, «Ertuğrul Bey; Ertuğrul Bey'in ülkesi.» deyip durmuştu. Acaba Ertuğrul'un oğlu Kara Osman ile yediği ilk lokmayı, konuştukları üç beş kelimeyi anlatsa mıydı? Vazgeçti. «Ben gelmedim dava için, benim işim sevi için.» dedi yüreğinde, gizliden.

Dedi ama Şeyh Edebali'den de hemen cevabını aldı: «Dava yerinde ve zamanında güdülürse güzeldir.» dedi Edebali; gayri Yunus'un içinden geçenleri bildi de söyledi gayri bilmedi de söyledi; onun orasını Tanrı bilir. Ama devam edişi bilmiş gibiydi: «Sevgi davanın esası olmalıdır. Biz burada tohumu seçersek, davamız bu tohumun yeşermesi için uğraşmak olacak. Ondan sonra sevgi, sevi artık ne varsa dağarcığımızda Türkmen için, bu dava uğrunda ortaya dökülmelidir.» Saru Saltuk, Edebali'nin sözü biter bitmez araya girdi: «Edebali söz tamam artık; dediklerini meşveretteki yeniler bile anladı. Şu gönlünde saklı olan ne, onu söyle asıl.»

«Pekey; gönlümdeki şu, dur Saltuk, gönlümdekinden önce şunu da deyim. Karaca'yı dinledik. Yazmaya eklenmiş yamaları gördük. Bu yamalardan bütüne gidilecek gibi değil. Kovandaki Selçuk peteği çürüdüyse, bu yamalardan petek örmek kolay olmayacak. Gönlümde Ertuğrul Bey vardır; oğlu Kara Osman vardır.» der demez Şeyh Edebali, dinlenmekte olan Karaca Ahmet'i görünür bir titremedir aldı: «Gördüm şeyhim ayan beyan.» diye konuştu o halde; Kumral Dede'nin padişahlık muştusu verdiği bey oğlu bu Kara Osman'dır!»

Yunus Emre, belki de Karaca Ahmet'in sesinden; belki de meşveret başladığından beri her düşündüğüne, her içinden geçene cevap aldığından, bulutlarda yüzer haldeydi. Taptuk Emre'nin bir kaşının, yine kendine doğru hafiften kıpırdadığını görünce duramadı gayri: «İzin varsa konuşalım şeyhim; biz de gördük Kara Osman'ı.» diye başladı. Kara Osman'a rastlayışını, konuşmalarını, Bileyici'yi, Kumral Dede'nin haberini bir bir anlattı. En son: «Çok dünyalı gördüm şeyhim.» dedi; «Çok dünya malına nazar kıldım. Hepsi gelip geçiciydi, hepsi bir ölüm korkusundaydı. Bir bu Kara Osman dünyalı olduğunu bildiği halde ahirete kalmış bir uzun zamanda konuşuyordu. Durgun hava fırtınaya da gebedir; fırtına doğduğu zaman nerede büyür Tanrı bilir, derken en az üç beş yüz yılı hesap etmişe benziyordu.»

Nasıl birdenbire konuşmuşsa susuşu da öyle birdenbire oldu Yunus'un.

Şeyh Edebali dahil meşverettekilerin hepsi bir süre beklediler. Yunus susmakta devam edince Edebali Şeyh; «Öyleyse biz tamamlayalım Derviş Yunus'u.» diye başladı. «Ertuğrul'u çok iyi bilirim. Nereden, nasıl, neden geldiğini hepimiz bilmekteyiz. Keferelerin Bitinya dedikleri bu uçta tutunmak kolay değildir. Biraz bizden ahr güvencini ama aklı başında bir Türkmen Beyi olarak sessizden işe başladı. Aşireti, uç beylerinin en zengini değil ama en düzenlisi. Töresi töre, yasası yasa, sözü söz bilinir. Oğlu Kara Osman'ı eyi yetiştirmiştir. Karar verir, tohum olarak bu Kara Osman'ı seçersek, ağzımız bir olarak türün Türkmen'i Kara Osman'ın ardında duvar gibi kitleriz.» Barak Baba: «Zor Edebali zor.» dedi. «Türkmen soy ister. Selçuk soyuna, Kınık Boyuna durup dururken mi bağlandı sanırsın? Kınık Boyu Oğuz'un en soylu boyudur. Selçuk oğulları da Tuğrul Bey'den bu yana hep bey çıkardı ki bey dediğin bu kadar olur. Kayı Boyunun ardından gitmez Türkmen.»

Saru Saltuk: «Ertuğrul'u da kimse bilmez.» dedi; «Bilen uslu mazlum bir ihtiyar diye bilir. Türkmen dediğin düş gören adamdır, düşün kılıçlısını sever, dörtnal giden atlısını diyerek Ertuğrul Bey'i tutmadığını belli etti.

Şeyh Edebali: «Tuğrul Bey'le Çağrı Bey, Selçuk Bey'in oğulları yani, ortaya çıktıklarında Ertuğrul'la kardeşlerinden farklı mıydılar?» diye sordu; «Alparslan olmasaydı?» Taptuk Emre itiraz etti bu sefer de: «Dündar Bey'i düşünürsek şeyhim Ertuğrul Bey'i yalnız saymak gerekir.» dedi; «Hatta Ertuğrul'un kucağında bir düşmanla oturduğunu bilmek gerek. Dündar Bey duyulanlara bakılırsa Beyliğe göz dikmiştir, Kara Osman'ı çiğner geçerse?» «Söğüt'te Dündar'dan çok Kara Osman'ın ardından giderler.»

«Söğüt'te giderler Şeyhim. Ya Söğüt'ün dışında? Az önce Karaca Ahmet Ermeni Gediğine yeni gelip konan bir aşiretten söz etti. Kumral gibi gün doğusundan gelmeymiş; karışık bir Türkmen aşireti, çalıp çırpma, kılıç mıhç dedi Karaca. Beylerden birine yakın gözden (şıklanıyormuş.

Dündar bu aşirete çengel attıysa, bu aşirete yüz veriyorsa, umut veriyorsa şeyhim. Sonra bu Ermeni Gediği İnegöl Tekfurunun topraklarındadır; İnegöl Tekfuru da bir Türkmen aşiretine değil kefere aşiretine bile yer vermez, izin vermez. Dündar, tekfurlarla da iş birliğinde denilmekte. Öyleyse Kara Osman'a bel bağlamak biraz düşe yatmak olmaz mı? Eyisini Tanrı bilir tabi, bizim bilişimiz kulcadır.»

Yunus, şeyhini daha ayrı bir can kulağıyla dinliyordu. Sözünü bitirince Bileyici'nin getirdiği haberi, İnegöl Tekfurunun Kayı Boyu çobanlarını basışını, Kara Osman'ın fırlayıp gidişini hatırladı bir daha. Ötesini hatırlamağa fırsat bulamadı. Şeyh Edebali meşverettekilerin hepsini şaşırtan sözünü söyledi: «Kızım Mal Hatun'u Kara Osman'a versem...»

Oda bir anda dünyalı odaların havasına döndü; dünyalı düşünceler, dünyalı şaşmalar kaynaştı. Birbirinin yüzüne bakıştılar. Karaca Ahmet bile, eğilmiş kara toprak yığını görünüşünden sıyrılıp gözlerini Şeyh Edebali'nin iki dudağına dikti. Şeyh Edebali kararlıydı; bugüne kadar üstünde uzun uzun düşünmediği bir sözü söylediği görülmemişti: «Kızımı, Mal Hatun'u, Ertuğrul'un oğluyla evereceğim. Meselenin yarısı böylece halledilmiş olur. Kalan yarısı. Yani haslık meselesi, yani Kayı Boyunun Oğuz'un soylu boylarından daha soylu olması meselesi.»

Ellerini kol yenlerinden çıkardı; bir süre oğuşturdu. Sonra sağ eliyle sakalını sıvazlamağa, ardından, parmaklarıyla taramağa başladı. Başı sol omzuna düşük değildi; doğrulmuştu; dünyalılara has bir diklik içinde düşünüyordu. Yavaş yavaş, her sözün üstünde dura dura: «Kara Osman, Şeyh Edebali'nin Tekkesinde konuk kaldığı bir gece bir düş görecek.» dedi, «Gördüğü düş şöyle olacak: «Benim, Şeyh Edebali olarak benim koynumdan bir ay doğmaktadır. Bu ay, dolunay halini aldığında varıp Kara Osman'ın koynuna girer. Bu demdeyken, Kara Osman'ın göbeğinden bir ağaç köklenir, dallanır, budaklanır, gölgesi dünyayı tutar. Gölgesinin altında dağlar vardır; dağların dibinden sular çıkar; bu çıkan sulardan kimi insan içer kimi insan bağını bahçesini sular, kimi insan çeşmeler akıtır.»

Meşveret başladığında nasıl dudaklarında bir serçe kuşu tebessümü pır pır edip durduysa yine öyle bir tebessüm yalabuklanmaktaydı.

Barak Baba: «Uydurma düş, uydurma söz, uydurma iş. Şeyhlikte yalan da mı var?» deyip buruştu.

Geyikli Baba: «Bu düşün aynı çok görülmüştür.» diyerek Barak Baha'nın, Şeyh Edebali'nin anlattığı düşten sonra damdan düşer gibi konuşmasını yumuşatmağa çalıştı: «Aklımda yanlış kalmadıysa Gaznelilerde de görülmüş böyle bir düş var.»

«Var» dedi Şeyh Edebali. «Gaznelilerden başkasında da var. Muhakkak onlar da böyle bir sebep yüzünden uydurdular; kimse böyle bir düş görmedi. Ancak yamalı yazmaları birleştirmek niyetinde olanlar böyle düşlerden faydalandı. Türkmen düş gören adamdır dedi Saltuk; Türkmen böyle düş gören adamı da seven adamdır. Yanlışım var mı?»

Cevap veren olmadı. Şeyh Edebali: «Öyleyse.» dedi; «Öyleyse karındaşlarım ağız birliği edip yayacağımız lafı bulduk; has toprağa ekeceğimiz has tohumu da bulduk. Gideceğimiz yerlerde, konuşacağımız Oğuz soyundan gelme aşiretlerde tohumu serpin, yağmurdan yaştan koruyun, fırtınalara göğüs gerin. Tanrı yardımcımız olsun.»

Amin denmeden Saru Saltuk'un gürlemesi duyuldu: «Kaygusuz, oğlum Kaygusuz! Beni eyi dinle şimdi. Ben öldüğümde, cenazemi altı yere gömecektin, yedi yere göm. Altısını biliyordun, yedincisi İznik olsun. Sakın haa aklından çıkarayım deme; İznik'teki mezarım kalenin surlarına pek uzak olmasın.»

Barak Baba gerçekten afallamıştı: «O niye o? O niye o?» deyip durdu.

Saru Saltuk: «O niye osu var mı Barak?» diye cevap verdi. «Senin de yaşın geldi çattı ama bakıyorum ölümün aklına geldiği yok. Benimse Azrail Aleyhisselam gelip dizlerime çöreklendi; yakında yüreğimin başında taht kuracak. Ola ki Osman'a sağlığımda yardım edemem. Ama İznik'te mezarımı gören duyan gelip beni bulur. Gelip beni bulan da İznik'e sahip olduğumuzu anlar, benden medet bekler; mezarımın yanına yerleşen bile olur. Cesedim toprağa sahip çıkar toprağa, anladın mı şimdi? Aklın varsa gavur içine gömülmeni vasiyet eyle.» Saru Saltuk'un kendine has konuşması meşveretin sonunu bağlamış oldu.

Şeyh Edebali Fatiha'dan ve Amin'den sonra meşverettekileri salmadı: «Üç gün üç gece burdan çıkmaca olmasın.» dedi; «Niyazımdır. Sonunun neye varacağını Tanrı bilir bir karar verdik; hayırsa hayırlı olduğunu, şer ise şer olduğunu görmeden işe başlamak bize göre değildir. İstihareye beklemededir, meşveret uzasın diye niyaz etmededir. Gönül hoşluğunca olmalı işler Ne dersin Derviş Yunusum?»

Yunus Emre hala Kara Osman'ın «Durgun havalar tutmaya da gebedir.» deyişini düşünmekteydi. Şeyh Edebali'nin telmihini ayırt edemedi.

Bileyici, bilerek ağırdan alıyordu. Sabahtan bu yana Aybüken Ebe'yi ortalıkta görmemişti. Daha tuhafı Dalaman da yoktu görünürlerde. Şimdiyece üç satır bilemiş, iki kör bıçağın ağzını düzeltmişti. Şimdi elindeki iş yamrulmuş bir oraktı. Başka bir zaman olsa bu işleri çoktan bitirmiş, aşiretten çıkıp gitmiş olurdu. Ama aklınca, şu ara başka bir zaman değildi; şu sıra çözemediği bir sürü soru gelip gelip zihnini yoruyor, düğümleniyor, yine düğümleniyordu; hem de bu aşiretin üstünde düğümleniyordu. Geçen hafta Aybüken Ebe'nin ağzını yoklamış, açık da olmasa bir ipucu yakalar gibi olmuştu; üstelik Aybüken konuşacağa da benziyordu. Ama o sıra bey çadırından acele çağırmışlar, Aybüken Ebe de gitmek zorunda kalmıştı: «Patlayasıca karı yine doğuracak.» demişti giderken; «Üçüncüsü bu. Oğlan olmazsa bu seferki de yandı Aybüken karı!» Beklemiş gelmemişti. Dalaman da görünmemişti yine. Zaten Dalaman gibi bir herifin, hemi de şu doğum sırasında ortalıklarda olmayışı Bileyici'yi bu gün buraya getirmişti.

«Bileyici Emmi, aha orağın orasındaki çatlağa bir şey yapamaz mısın?»

Kırkında bir gelindi konuşan; orağın sahibi, zayıftan, kurumuş; karaçalı misali elleri, sıyrık içinde. «Yapamam kızım. Kaynak olmalı, körüğe verip örse koymalısın, o zaman da suyu kaçar, kaldır at. Benim işim değil zaten.»

«Eyi, o çatlak zarar vermez mi?»

«Verir, vermez olur mu? Ne yapacaksın bunu? Sizin aşiret pek bilmez ne işe yaradığını.»

«Ot biçeceğim, ekin biçeceğim.»

Bileyici çarkı durdurdu. Çekinmeden geline baktı; adamakıllı şaşırmıştı.

«Siz ekip biçmezsiniz gelin? Ot biçmek işinize yaramaz. Ne akla hizmettir bu seninkisi?» Gelin kısa kesti: «Burada demedim ben de.»

«Göçüyor musunuz yoksa? Temelli yerleşme mi bir yere?»

«Yoo. Bunlar burdan göçmez. Çerkez karısının gözü de evde ocakta olmaz.»

Bileyici, birdenbire tıpırdamağa başlayan yüreğindeki oynamanın artmasından korktu. Gelini ürkütmeğe gelmezdi: «Sen kimin nesisin bacı?» diye sordu.

«Üstüne vazife mi? İşine bak sen.»

Bileyici, orağın çatlağına bakar gibi yaptı: «Eski bu.» diye söylendi; «İşe yaramaz diye atmışlar.» «Ne atması; eskici çıfıttan aldım, para sayaraktan.»

«Şu bir ayağı topal çıfıt? Bir gözü de köre benzer. Kandırmış olmasın seni? Çok paranı aldı mı?» «Ben ne anlarım paradan? Elimdekini uzattım, sütüne kalmış, neyse karşılığı al dedim.» «Çıfıtın sütüne bırakılır mı bacım? Kandırmıştır.» «Niye, o da insan.»

«O da insan olduğu için işte.» diyecekti. Gelindeki yumuşamayı fark etti. Yarı şaka yarı ciddi: «Ne parasıydı pekey uzattığın?» dedi; «Aşiret milleti para bilmez. Bilse de eline geçmez.» «Geçti işte bizim elimize.» deyip sustu yine Gelin.

Bileyici çileden çıkmak üzereydi. Üstelik içten içe: «Elin çıfıtına yumuşa, bize sertel sen.» diye söyleniyordu. O değilden, ilgisiz görünmeğe çalışarak: «Para senin bacım, bana ne.» deyip işine döndü; «Ben senin paran ziyan olmasın dediydim de...»

Gelin boş bulundu herhal: «Benim param olup da, hıh benim niye olsun, beyin oğlu dağıttırmış.» «Aman eyi eyi. Daha oğlan doğmadan he mi? Bir de oğlan doğarsa işiniz yağ bal; bir para daha dağıtır. Eyi iş.»

«Gevezesin sen gardaşım. İşin de gevezeliğin gibi olmalı ki. Parayı çocuğu doğacak diye değil bizim herif öldü diye verdi, erim, erim!»

«Yaa. Tanrı rahmetini esirgemesin bacım. Ben sandım ki... Neyse bitti orağın işi.»

Gelin elini koynuna soktu. Bir iki bakır para çıkardı; bir de ayarı düşük olduğu renginden belli Bizans altını; avucuna serip uzattı; «Ne ise emeğini al bundan.»

«Yok bacım sende kalsın. Biz her zaman parasına iş yapanlardan değiliz. Erin de ölmüş zaten.» Gelinin gözleri incecikten kinlendi: «Ecelinden ölmedi; vurdular!»

«Ne vurması? Aşirette olmaz bu dediğin?»

«Sağırsın ellaham. Sağır sultan bile duymuştur belki. Ermeni Gediğindeki Kayı çobanlarının baskın yemesini duymadın mı? Bir de gezgin geçinirsin.»

«Duyduuum. Senin kocanın orda... Kız gelin sakın? Çobanlardan biri mi?»

«Nerdee; baskıncılardan biri.»

Bileyici salını yüklemeğe hazırlanıyordu ama ağırdan alıyordu. Gelinin lafı yüreğini ağzına getirdi; bir an gırtlağı kasılıp kaldı, konuşamadı. Sonra, gelini ürkütmemeğe çalışan ama yine de beceriksiz bir sesle: «Benim bildiğim» dedi; «Benim bildiğim gelin. Baskını tekfurlular yapmadı, mı?»

«Tekfurlular yaptı, ben de öyle biliyordum. Bizimki eve gelmedi. Gelmeyince de aramağa kalktım. Arayınca da Dalaman Ağa peydahlandı, sen bu işin peşine düşme dedi; al şu paraları, beyin oğlu ne eksiğin varsa görmen için gönderdi dedi. Öğrenmek istediğin buydu herhal, yetti mi?» Gelinin sesi tıkanmış gibiydi; döndü. Çadıra girmeğe yeltendi.

Bileyici kararlı bir şekilde yanına vardı: «Dur bacı» dedi; «Tanrı aşkına dur. Erin? Ne biliyorsun erinin öldüğünü?»

Gelin yorulmuş baktı bu sefer; hep düşünmüş, hep bir sona varamamaktan yorulmuş gözleri zayıftan, kurumuş yüzünde birden güzelleşmişti: «Rahman derler bir yiğidin kılıcına gelmiş; eyi ki gelmiş. Ertuğrul'un oğlu Kara Osman'ı öldürecekmiş yoksa erim olacak. Gözü karaydı yapardı.» «Yanlışı yok bu işin he mi gelin bacım; uydurması muydurması yok? Dosdoğru?»

Gelin hala yorgun bakıyordu; biraz tiksinmiş, biraz hatırlamanın acısında; ama gözleri hala güzeldi kurumuş yüzünde: «Keşke dosdoğru olmasaydı.» dedi: «Aybüken kadın söyledi gizliden. Kulağı deliktir. Dalaman'ın getirdiği para durup dururken mi yoksa? Beyin oğlu, Çerkez karısı dururken bizi düşünemez, gözünü oyar kadın sen ne diyorsun.»

Birdenbire nemlendi gözleri gelinin; belli olmayan bir sıkıntının terleri göz pınarlarına sızdı ve hemen ardından usulca ağladı: «Para battı bana gardaşım, uykumu durağımı kaçırdı. En iyisi kaçıp gitmekti aşiretten, gidecek yerim yoktu. Aybüken, git Kumral Dede'nin yanına.» dedi. «Kumral Dede'yi nerden bilirmiş ebe kadın?»

Gelinin usulden ağlaması, başladığı gibi durdu. Bu sefer, kurumuş yüzünde tek güzelleşen yeri olan gözleri de yüzün kuruluğuna sarınmıştı: «Akıllı görünürsün avanak lafı edersin, anlamadım seni gardaş kusura kalma.» dedi; «Bu yanda Kumral Dede'yi duymayan mı var? Daha geçenlerde kralın sıracadan yazıya yabana attığı kızını bir nefeste gümüş gibi tertemiz yapmış da kız dile gelmiş bizim dilimizde, anam da sensin babam da gayri beni senin dinine sok, burada kalayım size hizmet edeyim, yapınıza taş taşıyayım, tahta çekeyim demiş.»

Bileyici, gelinden öğrenecek çok şeyler olduğunu anlamıştı. Sorularının bu aşirette düğümlenen çıkmazı açılacağa benziyordu. Bilmez görünmek işine geldi: «Ne yapısıymış bu yapı gelin bacım? Ne hizmeti imiş anlamadım. Kumral Dede benim bildiğim bir yalnız ademdir. Buhara'dan mı ne oralardan gelme.»

Gelinin, uzun zamandır ağzını açıp bir laf etmediği belliydi; içi dolmuştu, boşalacak yer arıyordu herhal: «Sen öyle san yine.» dedi; «Sen avanakça gezmene bak, kulağını sağır gözünü kör tut. Ne biçim gezginci Bileyici'sin sen gardaşım, Kumral Dede'yi çoluk çocuk biliyor artık. Yalnız adem dersin, hele bir git de bak; Ermeni Gediğinde debbağı mebbağı tam takım zanaat sahipleri tezgah kurmuş, ekip biçmenin en iyisi oradaymış. Yapı dedim ya. Kumral Dede'nin ocağıymış o yapı; tekkesi, yani senin anlayacağın; konuk evi, aş evi, sayrı evi, namaz niyaz evi ki hepsi içinde bir koca konak, taştan tahtadan konak, görenler varmış. Aybüken Ebe dedi; görenler kafasını kaldırıp bakamazmış kapısıyla bir minarenin yüksekliğine börkü düşermiş başından.» «Düş bu sizinkisi gelin bacım kızma sakın. Böyle bir koca yapı, böyle senin dediğin şekil tezgah kurma işi, herhal culfacıhk da vardır, dokuma işi he mi?» «Öyle diyorlar.»

«Bütün bunlar Ermeni Gediğinde; İnegöl Tekfurunun topraklarında?» «Eyi n'olmuş İnegöl topraklarındaysa? Babasının malı mı tekfurun?» «Yoo. Amma İnegöl Tekfuru ya sen ona bak. Bütün bunlara izin verir mi tekfur?» «Hele bir vermesin bakalım haddi yettiyse. Kumral Dede çarpıp küt etmez mi, elden ayaktan düşürmez mi gavurun tekfurunu, he mi? Hesapta bu da var. Dediklerine göre Kumral Dede'nin bir nefesi tekfurda ne toprak bırakırmış ne de can. Bu orağı onun için aldım zaten, gidip Kumral Dede'ye katılacağım; ot biçip ekin biçip, işte böyle; erimin günahı büyüktü, bağışlatmahyım.» «Kumral Dede'ye?»

«Bağışlatmaz mı dersin? Paralarını da yüzlerine çalacağım bu dinsiz Dalaman'la beyin oğlunun. Erim kıt akıllıydı; paraya kandırdılar, beni de kandırılır sandılar.»

Bileyici fazla üstüne gidemedi gelinin; kuş sekmesinde sessizce yaklaştı: «Bacım» dedi; «Gelin bacım, can bacım bilemedim seni; ben de Kumral Dede'nin yoldaşıyım. Gezginciliğim onun işmarındandır. Dediklerinin, duyduklarının her biri doğru. Anlattığın yapıya bir taş omuzlayıp taşıyanın bir günahı arınır bunu böyle belle. O tekfur kızının kurtuluşu da doğru. Gitmene sevindim.»

Gelinin kurumuş yüzündeki her çizgi güler oldu; gözleri aydınlandı: «Demek?» dedi kaldı. Dayanamayacağı bir zenginlik, yükleniverdi gözlerine. Bileyici'ye bakamadı; «Demek?» diyebildi bir daha, yutkundu.

Bileyici daha yakın gülümsedi: «Bildiğin her bir şey doğru.» diye fısıldadı; «Yalansız. Bir şey sorsam sana gelin bacım, saklamadan doğrusunu der misin?»

Gelin konuşacak halde değildi. Sadece, kurumuş bir yüzün tebessümle güzelleşmesinde bir baş sallayışıyla Bileyici'yi cevaplayabildi. «Burda korkuyor musun? Bir kötülük olacağını mı sanıyorsun?»

Gelin zorladı kendini, yine baş sallamasıyla cevap verdi.

«Nasıl yani? Gelin bacım bilmediğin işler oluyor. Eyi düşün, sıkma kendini, ne olur cevap ver.» «Kötü.» dedi gelin; «Eskiden değildi. Bu Çerkez karısı beyin oğlunu avucuna alınca işler kötüleşti. Eskiden Moğolları sevmezdik. Şimdi bağrımıza bastık; beş altı Moğol türedi bir zamandır; beyin oğlunun yakın adamı oldular üstelik, sonra, sonra işte gardaş her bir şey başladı. Bu Dalaman Ağa denilen de nökerleri oldu herhal. Dün müydü geçen gün müydü ne, üç katır yükü kılıç geldi gece vakti; Aybüken iki deve yükü de okla yay gördüm diyor.»

Bileyici'nin nefesi kesilecekti nerdeyse: «Ee?» dedi; «Gelir. Bacım eee? Sonra?» «Esi, sonrası bu işte.»

«Kılıçlar nerden gelmiş? Oklar oklar? Yaylar?»

«Ne bilirim. Konuşursa Dalaman bilir, konuşmaz ki.» «Aybüken bilir mi?»

«Eskiden bilirdi belki. Hepimizin gıymathsıydı. Gelgelelim onun da başı dertte gibime gelir, Dalaman'la çekişir durur. Çerkez karısı bu sefer de oğlan doğurmazsa bunu bahane edip kovarlar Aybüken'i. Öyle bir laf açığa çıkmıyor ama dolanıyor.» «Pekey gelin bacım. Tanrı senden hoşnut ola. Kumral Dede'ye vardığında benim de bir selamımı ilet. Bileyici ellerinden öpmekte de. Rahman'ı sıkı tutsun şu sıra diyor de, he mi. Hele bu aşirete hiç göndermesin Rahman'ı.» Gelinin gözleri döndü, bir an sadece akları göründü: «Rahman mı dedin gardaş?» diye sordu; belirledi. «Rahman? Şu benim erimi? Sakın?» Bileyici başını eğdi, gözlerini kaçırdı: «O evet» dedi yavaşça; «Sen de duymuşsun işte; Rahman senin erini öldürmeseydi senin erin Kara Osman Bey'i öldürmeyecek miydi? Kara Osman Bey'in ölmesi mi eyiydi?»

Gelin ürperdi; o halde: «Tanrım saklasın, Tanrım saklasın.» dedi; ürpertil! bir sayıklamaydı. Bileyici: «Amin.» dedi; «Kumral Dede de böyle dua eder Kara Osman Bey için; hem dua eder hem sırtını sıvazlar, yaa bacım. Ne demektir Kumral Dede'nin Kara Osman Bey'in sırtını sıvazlaması bir düşün hele?»

Gelinin gözleri halka halka olmuştu. Bileyici'ye öyle bakıyordu. Düş tekrarında tekrarladı Bileyici'nin sözlerini: «Düşün hele. Ne demektir Kumral Dede'nin Kara Osman Bey'in sırtını sıvazlaması aman aman.»

Bileyici öğreneceğini öğrenmişti: «Hemen gitme istersen bacı.» dedi; «Kal birkaç gün daha aşirette. Nasıl olsa Kumral Dede'nin kapısı her zaman açık sana. Burda konuşacağın kimseler vardır daha; benden duyduklarını anlatacakların vardır. Anlat, bilsinler. Şu çadır mı Aybüken'inki? Gitsem de girsem içeri, Aybüken'i beklesem zarar olur mu?»

Gelin büyülenmiş gibiydi; açık gözlerinde düşler geziniyordu: «Olmaz» dedi düşlü düşlü; «Gir; ben kollarım.»

Bileyici Aybüken'in çadırına girdiğinde az kalsın düşüp bayılacaktı. Öylece kaldı olduğu yerde bir süre; inanamaz gözlerle bakıp durdu. Sonra kösere taşının salını bırakıverdi omzundan, gözlerini arka arkaya oğuşturdu. Az kalsın: «Rahman ne arıyorsun burda sen!» diye bağıracaktı. Rahman bir parmağını dudaklarına götürüp usulca susmasını işaret etti: «Sus» dedi; «Otur şuraya.» Buna rağmen Bileyici bir süre daha sallantıda kaldı. Çadırın kapısına çıkıp sağı solu kolaçan etmeği, çadırın iç kapısının ardında bağdaş kurup gelebilecek her şeye karşı durmağı yahut Rahman'ı tutup da çadırdan çıkarmağı, aşiretin içinden sıyırıp götürmeği düşündü. Hiç birini yapamayacağını anlayınca yavaş yavaş Rahman'a yaklaştı: «Gelmeseydin eyi ederdin oğul» dedi. Nerdeyse kendi sesini kendisi duyamayacaktı; sesi o kadar yavaş çıkmıştı.

Rahman daha serbestti: «Başka çarem yoktu.» dedi; «Yumağı çöze çöze buraya geldim; yumağın koçanı burda Bileyici Baba.»

«Koçandan maksadın ne?»

«Babam. Moğol uğruları, Dündar Bey, kılıçlar, hepsi işte.»

Bileyici iki taş arasında, gelinin bir gece gizliden geldiğini söylediği üç katır yükü kılıçları düşündü. Bu kılıçların Rahman'ın babasıyla, Moğol uğrularıyla, hele hele Dündar Bey'le ne ilgisi olabilirdi? «Dündar Bey? Dündar Bey'in?» deyip durdu Bileyici.

Rahman, Bileyici'nin eteğinden tutup oturttu. Daha yavaş: «Her şeyin başı Dündar Bey.» dedi; «Ama aklımın eyice kesmesi gerek. Çerkez karısının da doğuracağı tuttu aksiliğe bak. Çok oldu mu Aybüken Ebe gideli?»

«Bilmem, ben geldiğimde yoktu.»

«Gelinle çeneye dalmıştın.»

«Ha onu da mı gördün?»

«Yanınızdaki çadırı dolanıyordum.»

«Gündüz gözünde hemi de? Gören olsaydı ya? Gözü karalığın bu kadarına delilik derler oğul.» «Beyin karısı doğuruyor baba; aşirette böyle doğumlar oldu mu milletin gözü sadece doğuma açılmaz mı? Oğlan olursa dağıtılacak muştuluktan başka şey düşünülür mü?»

Bileyici, Rahman'ın gülmeyen yüzünde tel tel titremeler gördü. İz üstü yürüyen, izi bulduğundan emin, izin sonuna varmak üzere olduğunu anlamış bir izcinin koptum kopuyorum diyen yüz telleri. Az daha dikkat edince Rahman'ın diken üstünde oturduğunu da hissetti. Arada bir diz değiştiriyordu, dizleri yerinde rahat edememiş dizlerdendi. Bileyici laf olsun kabilinden söylenmişe benzer bir tutarsızlıkla: «Allah vere de oğlan ola.» dedi.

«Neden o? Oğlan olmuş, kız olmuş ne değişir?»

«Aybüken Ebe, değişir.» Rahman, «Bileyici beni oyalamış olmak için konuşuyor.» diye düşündü. Kendini yokladı; gerçekten oyalanmağa muhtaçtı. Daha da uzarsa bu ebenin çadırına dönmesi? Bileyici: «Değişir değişir.» diye söylendi. «Oğlan olursa Aybüken Ebe de keyifli gelir; kolay konuşur, öğreneceğini öğrenirsin.»

Doğru söylüyordu Bileyici; doğru söylüyordu ama ebenin de çadırına dönmesi geciktikçe gecikiyordu. İçinden, beyin Çerkez karısının oğlan çocuğu doğurması için dua etmeğe başladı. Bileyici, «Dündar Bey niye karıştı işin içine?» diye sormasaydı dualar uzayıp gidecekti: «Yani, nasıl karıştı işe? Ertuğrul Bey'in kardeşidir?»

Rahman pirelendi. Bileyici'ye hiç de istemediği halde dik dik baktı. Öyle ki Bileyici pirelendi bu sefer de: «Niye öyle baktın bana?»

«İşin ne olduğunu bildin de mi söyledin? Dündar Bey'in karıştığı işin?»

«Yoo» dedi ama Bileyici sakin görünmekte zorluk çekti; «Benim demem, senin babanı aradığın demesidir. Yani, Dündar Bey babanı mı bulmuş? Yahut babanı mı bulasıymış?»

«Ne o, ne bu, ne şu.» Rahman umduğunu bulamadığı için biraz ters söylemişti. Bir ara, Bileyici'nin, çok yaklaştığı bir izin gerçekliğini söyleyeceğini sanmıştı. Terslenmesinden Bileyici'nin üzüleceğini düşünerek: «Başlangıçta ben babamı arıyordum.» dedi; «Sonra işin rengi döndü. Söğüt'e, ta o zaman, Dündar Bey'e gidip, Osman Bey'e yadigar verdiği kılıcın girdi çıktısını sormağı düşündüm, işin bu yanını Kumral Dede söylemiştir sanırım. Gece vaktiydi; tam Dündar Bey'in evini bulduğumda gelenler oldu. Kulak verip saklandım. Gelenler tekfurluların dilinde konuşuyordu. Önümden geçerlerken içlerinden birinin «Bre Dündar beyumu» dediğini duyunca gözüm açıldı. Hep birden Dündar Bey'in evine girdiler. Bu durumda Dündar Bey'in kendisinden bir şey öğrenemeyeceğimi anladım. Gelgelelim içime de bir kurt düşmüştü. Evi şöyle bir dolandım. Ahır samanlık kısmı taş örme, ev taş duvarın üstünde, girmeğe girerim ya kolay olmaz der düşünür aklıma göre hesaplar yaparken, keseden arka bahçelerden bir atlı geldi. Gelmiş yani senin anlayacağın, duldaya zor attım kendimi. Gelen kim bilir misin?» «Dalaman mı?» «Ne bildin? Bana bak usta sen bu işin boşlarından değilsin; burada dolandığına göre hiç değilsin.»

«Başım boş, kurumuş küp boşluğundayım hemi de. Böyle, hem keseden bahçe tarafından hemi gece vakti tekfurlular Dündar Bey'de konukken hayrına adam gelmez; gelen netamelidir.

Tekfurlu değilse bu yanda böyle netameli, bir bu aşiretin Dalaman'ı vardır. Gördün mü? Adam az biraz kafasını yorarsa evliyalığın gereği olmadığını görür.»

Rahman, Bileyici'nin sözlerinde bir yanlış bulamamıştı ama yanılma var gibi gelmişti. Buraya bir mim koydu. Sonra: «Dalaman'dı he ya.» dedi; «Üstelik hırsızlama girdi eve, sağı solu kollayaraktan. Benim girmem hiç olmazdı artık. Kalmam da gereksizdi. En iyisi atlanıp Kumral Dede'ye dönmekti. Derken birinin çapa çapa geldiğini duydum. Duldayı dolanıp gelene bakayım kimdir dememe kalmadı, keçi kılından bir top yumağın karnıma doğru çarptığını sardım. Eğilip baktım ki Hamzacık bu; korkmuş, soluk soluğaydı. «Nedir bu Hamzacık? Kimden kaçarsın böyle?» dememden cesaretlendi herhal; «Ne kaçması Rahman Ağam, eğleme beni, Osman Beyim köpürmüş, köpüğü kan kırmızısında beni buldu, ondandır bu hızım.» deyip yine çapmak istedi. «Ne köpüğü? Osman Beyin sana neden köpürür?»

«Bilmem ki. Atım dedi mi atını çekmeliyim, İtburnunda Şeyh Edebali'ye gidilecek gibi; aman Rahman Ağam tatma beni, ben de gidicilerdenim, yeğeni Bayhoca da. Ertuğrul Beyimin odasında bu gavur tekfuru ile Dündar Bey Osman Beyime bir oyun oynadılar gibi. Nasıl oyun dersen tarifim yetmez. İtburnundan dönünce seni Kumral Dede'de bulurum, bırak kolumu artık Rahman Ağam.»

Hamzacığm ne laflarından ne de evecenliğinin solumasından bir şey anladım; saldım kolunu gitti. Amma gider gitmez de kafamda ışıklar yandı. Yine bu Hamzacığın laflarıydı; çobanlarla birlikteyken, baskın yediklerinde haberi getirdiğinde söyledikleri ışıdı beynimde. Baskıncıların hepsinin de tekfurlu olmadığı; bize benzediği; bize usta. Yani senin, benim, Kumral Dede'nin geldiği Belh'ten, Buhara'dan, Yesi'den gelmelere benzedikleri bu Hamzacığın laflarıydı. Bizim gibi oralardan gelme başka kimler vardı buralarda?» «Aybüken'in aşireti mi?»

Rahman yine az önceki gibi baktı Bileyici'ye; bu lafına da mim koydu ama zayıfından.

«Dalaman'ındı, niye senin aklına hemen bu aşiret geldi.»

«Başka gelen yoktu.»

«Moğollar?»

«Altı kişinin adı mı sayılır Rahman?»

Yine yanıhşı yoktu Bileyici'nin. İlk akla tabi ki Dalaman'ın aşireti gelirdi. «Haklısın» dedi Rahman; «Ben de senin gibi düşündüm; buraya onun için geldim. Geldim de böyle pis işlere Ertuğrul Bey gibi birinin kardeşi neden girsin, onun cevabını veremedim işte.»

«Onu da ben deyim Rahman. Ertuğrul Bey'in gelecek yıla çıkacağı şüpheli; yerini Osman Bey alırsa.»

«Osman Bey'den büyük iki kardeşi var ya.» «Şeyh Edebali'nin kızını Osman Bey'e vermesi de mi gözünü açmadı senin oğul? Neyidi o düğün öyle? Ertuğrul padişah olsa ancak şehzadesine böyle düğün yapardı. Hele Şeyh Edebali'ye güveyi olmasının ne demekliğini düşün. Anadolu'nun bütün şeyh, derviş, ahi, abdal o cins kimi varsa, hepsini Osman'ın ardında belle bundan gayri; nasıl bir ordudur bu bilir misin? Sizin gibi kıl içli yiğitlerin on ordusuna bedeldir. Geçelim bunu; sayalım ki Ertuğrul'un yerini Osman'ın büyük kardeşlerinden biri aldı. Bundan Dündar'a ne? Dündar Bey'in eline ne geçer? Onun niyeti Kayıların tek beyi olmak, Beyliği oğullarına devretmek.» «Kayı Boyu kabul etmez Dündar'ı.» «Hah, düşünüş bu düşünüş işte. Dündar'ın da aklı kesmediğinden Aybüken Ebe'nin aşiretini beslemeğe başladı herhal. Geçen gece katır yükleriyle kılıçlar, deve yükleriyle oklar gelmiş.» «Kılıçlar mı?»

Rahman'ın yüzünde gergin teller sanki oklavalaştı, kemikleşti; ama kopmadı: «Nerden gelmiş? Nasıl kılıçlar?»

«Görmedim ki bileyim. Duydum ben de.» «Kimden? Nerden geldiğini biliyor muymuş?» «Konuştuğum gelinden. Orasını da sormadım.» «Ah; ah usta ah, asıl sorulacak yeri sormamışsın, asıl can evini, aradığım yeri.»

Rahman'ın kaskatı dura dura katılığı huy edinmiş gözlerinde, Bileyici ilk defa bir alevlenme görüyordu; ilk defa dünyaya karşı duyulmuş bir canlı kaynama. Fakat sönüverdi. «Şimdi sorsan da söylemez, korkar artık. Üstüne düşmemizi kötüye yorar.» «Yormaz; korkacak gelinlerden değil, söyler.» «Nerden belli?»

«Kocası Kayı çobanlarını basanların arasındaymış; senin kılıçladığın.»

Rahman'ın gözlerinde, Osman Bey'in çaresizliğine yetişişi uğrulara dalışı, en son kılıçladığı uğrunun yüzü kıpırdadı. O zaman, göz dönmesinde dikkat etmemişti ama şimdi hatırlayınca o yüzün bütün çizgilerini ayrıcalıklarına kadar görür gibi oldu.

Huzuru kaçtı iyice Rahman'ın; «Biliyor mu benim öldürdüğümü?»

«Hemi de adınla sanınla.»

«Öyleyse söyleyeceği bile varsa saklar.»

«Bakalım, anlarız.»

Bileyici, bilmiş fakat nispetsiz bir tebessümle Rahman'a bakıyordu. Başka bir zaman olsa Rahman nispetçi bile olmasa böyle bir tebessüme hemen öfkelenirdi. Belki Bileyici de

Rahman'ın öfkeleneceğini düşünerek o bilmiş tebessümü isteyerek hazırlamıştı. Nitekim Rahman'da hiç bir ilgi görmeyince tebessümünün yerini hemen düşünen bir görmüş geçirmişlik aldı. O durumda: «Bak oğul Rahman.» dedi; «Bizim gibiler için...»

Cümlesini bitiremedi. O sırada çadırın hayli dışında önce tek tük sonra bir arada arttıkça artan bir sevinç sağanağı birikip taştı. İkisi de kulak kesildi; Rahman, alışkın bir silkinişle toplandı. Dışarıda sevinen sevineneydi. Görünüşe bakılırsa çığlıklar, naralar içten kopmaydı, yapmacıksızdı. Rahman: «Kadir'i doğurmuş olmalı.» dedi.

Bileyici: «Oğlan doğurmuş olmalı hemi de.» diye Rahman'ı doğruladı.

Az sonra da Aybüken çadırına döndü; oğlan doğurtmuş bir ebe hali yoktu görünüşünde. Hele çadırında iki yabancı erkek görünce delirmişe döndü. «Yetişin millet uğrular dalmış çadırıma.» diye bir haykırma haykırdı ki duyan olsa o sıra Rahman'ı da Bileyici'yi de, kimine kimliğine bakmaz sağ çıkarmazlardı çadırdan. Fakat dışardaki gürültü Aybüken Ebe'nin haykırmasından daha baskındı; fark edilemedi. Bundan da Bileyici faydalandı; hemen fırlayıp ayağa kalkması, Aybüken Ebe'yi tutması, ağzını bir eliyle kapatması aynı anda oldu: «Dellenme Aybüken Ebe, görüyorsun ya. Bileyici'yim ben; bu da Rahman işte. Kumral Dede'nin selamıdır getirdiğimiz.» Kumral Dede'nin adını duymak Aybüken Ebe'yi ferahlatır gibi oldu. Ama gözlerindeki korkuya dönmüş kuşku henüz durulmamıştı. Rahman'ı da, Bileyici'yi de ilkin görüyormuş gibi tanımacasına baktı; kılıklarından gözlerinece süzdü. Ondan sonra ancak gözlerindeki korkuya dönmüş kuşku duruldu, güvence benzer bir kabullenme yerleşti. Çok yorulmuş, çok dertlenmiş, gençken birden beli bükülüp yaşlanmış kadınların çöküşüne, çadırın en dibindeki keçe yığınına gidip bıraktı kendini; elleri iki dizlerinin arasından sarktı; dirsekleri dizlerine dayalı kaldı. Aynı yorgunluğun koyulaştığı sesi şöyle böyle çıktı: «Öyleydi de neden uğrular gibi girdiniz çadırıma?» Bileyici, lafı kısa keseceği, belki konuşmak bile istemeyeceği anlaşılan Aybüken'i oyaladı: «Nedir öyle olan? Ne öyleydi de biz böyle girdik?»

«Kumral Dede'den gelen, hem Rahman herm sen. Yalnız çadıra girmekle.»

«Eyi ya işte. Seni yabancı bilmediğimizden, bilseydik girer miydik?»

«Eyi eyi. Böyle uğrular gibi girişiniz?» Rahman araya girdi: «Uğrular gibi deyip durma bacı! Uğrular bizim gibi girmez.»

Aybüken Ebe: «Ona da eyi. Pekeyi» dedi. «Diyeceğiniz ne?»

Bileyici, Rahman'ın soracağını doğrudan sorup Aybüken Ebe'yi ağızsız dilsiz susturmasından çekindi; lafı Rahman'a bırakmadan: «Şu geline uğradık da...» dedi; «Kumral Dede'nin halkasına karışmağa niyetlenmiş de. Nedir ne değildir anlayalım dedik. Laf senden açıldı; baktık yoktun, bekleyelim dedik.»

«Çerkez karısının doğumundaydım.»

«Çerkez karısı? Ha, şu sizin beyin oğlunun karısı.»

«Olmaz olaydı, doğuramayaydı kahpe? Döl yatağı tıkanaydı. Ellerim kuruyaydı, çalı kesileydi.» Aybüken Ebe öfkesini kusuyordu ama bu öfke kimeydi, niyeydi açık değildi. «Taş doğurtsaydım da adım taş doğurtana çıksaydı.»

Bileyici çocuğun ölü doğduğunu sandı. Sormak, Aybüken Ebe'nin öfkelenmesine sebep olan derdi taşırmak olacaktı ama sormadan edemedi: «Ölü mü doğdu yine?» «Ne ölüsü. Sağ, Allah kahretsin. Ölü doğsaydı zil takar oynardım şu çadırda.» «Kız öyleyse?»

«Kız da şu çengi çigane ne? Bizim aşiret milletini oldum olası hayhaycı bilirdim ya böylesini bilmezdim. Allah'ın budalası bunlar budalası; başlarına yarın ne gelecek bilmiyorlar, aşiretin sonu ne olacak görmüyorlar. Çerkez karısı oğlan doğurdu ya şimdi, tamam. Çerkez karısı oğlan bekliyordu. Bey olacak dürzü dağlı oğlancığım olsa bir diye deli divane oluyordu ya, hay hay; gelecek muştuluk parasına, kırk gün kırk gecelik şölen eğlencesine hevesleniyorlar. Hay hödükler, hay mezar taşı artıkları bir düşünseniz ya bu Çerkez karısı neden oğlan olsun deyip durur ha? Neredeyse oğlan olsun diye bey soytarısını bırakıp Dalaman'la bile yatacak Moğollar mı dedin? Yani Moğollar?»

Rahman lafın gidişatını kesip sordu; gözleri çakmaklanıvermişti, kulağının biri seyriyordu: «Moğollar mı dedin? Yani Moğollar?»

Aybüken Ebe, Rahman'ın Moğolları neden sorduğunu düşünmedi bile. Gittikçe kinleniyordu sesi: «Moğollar ya Moğollar dedim. Bir bildiğim var da dedim hemi de. Zaten Çerkez karısı geldi geleli aşiret aşiretlikten çıktı. Beyin hastalığı da tuz biber ekti üstüne. Aşiret kaldı beyin oğluna. Beyin oğlu Çerkez kızının kölesi domuuuz, domuzun da gözü üstelik. Çerkez karısı da buldu beş altı Moğol, buldu Dalaman köpeğini, vardılar, yasladılar sırtlarını Ertuğrul'un kardeşine, oooh; uğruluk, uğruluk, uğruluk. Baksanıza bana. Ertuğrul bilmez mi bu işi? Kara Osman bilmez mi? Yoksa bu Dündar Bey dedikleri de bir Çerkez karısından mı olmadır? Özleri ayrı mıdır?» Bileyici lafa karışmamağı uygun buldu; Aybüken Ebe konuşa konuşa öğrenmek istediklerini söyleyecek gibiydi. Rahman'a da gizliden, cevap vermemesi için işaret etti. Fakat Aybüken Ebe bir süre konuşmadı. Daldı, düşündü, yüzünde seyrilmeler gezindi, göz altları oynadı. Hiç yoktan iki elini birden iki dizine vurdu, döğündü: «Benim demem bu deme; kim ne derse desin bu deme; milletinden almayan illetinden ahr ağalarım. Bizim beyin oğlu da vardı illetini buldu. Bulmasının zararı bir kendine olsa yüreğim yanmayacak, aşiret gitti elden aşiret, aşiretin yarını kalmadı. Ebeyim ben; doğanı bilirim; doğuranı bilirim, doğum nedir bilirim. Yarın büyüyecek bu oğlan, babadan gelen köleliği ağır basacak; anadan gelen Çerkezliği, Çerkez'in o hırsız inadı, o kini, o bencilliği, o merhametsizliği, babanın köleliğine ağa olacak. Ondan sonra aşiret, bey diye böyle birinin buyruğunda? Aman Allah böyle birinin buyruğunda ha? Ah ellerim kopaydı da çıkartmayaydım soyhayı; elimi piçin ümüğüne şöyle bir bastırsaydım, ah bastırsaydım. Korktum Allah kahretsin; Çerkez karısı, bizim karılar gibi ıhlayıp sızlanmıyordu ki, kaldırmış kafasını dikmiş gözlerini bana bakıyordu, korktum; neden saklayım.»

Bileyici, daha çok lafın dağılmasını önlemek için: «Tanrı ne buyurduysa o olur; sen ebesin, senin işin doğacağı canlı doğurtmak, Tanrı bildiğinden şaşmaz.» dedi. Dedi ama bunu, Aybüken Ebe daha da patlasın diye değil, yatışsın, üzgünlüğü geçsin, laf yarenliğe gelsin diye söylemişti. Aybüken Ebe'nin öfkesi aksine patladı: «Ebeyim ben ya.» diye patladı; «Ebeyim ben. Doğum sırasında Tanrı benim ellerimdedir; görüyor musun şu parmaklarımı; Tanrı doğum sırasında işte bu parmaklarımdadır. Sizin değil benim bile göremeyeceklerimi, o ısıcak karanlıkta görür, bana hissettirir. Hissettirirdi de sanki: Aybüken senin bu doğurttuğun Çerkez dölüdür; bak şu başına, şu bıngıldağın altında senden olmayan sevgiler yatıyor, senin hayrına olmayan düşünceler kanlanmış olur. Doğurtma dedi; sık ümüğünü dedi. Ko aşiretin başsız kalsın, varsın Ertuğrul'a, varsın Germiyanhya karışsın, ama bu başka dölün kanlanmasına kalmasın dedi. Dedi ama elim varmadı işte, günahım büyük, günahımı ancak bir bey doğurtmakla öderim; onun da, öyle mümkünü yok ki.»

Rahman, Aybüken Ebe'nin döğünmesinden, kendi kendini yemesinden sıkılacağı yerde rahatlamıştı. Hatta bir aralık buraya, bu çadıra, bu aşirete neden geldiğini bile unutmuştu. Yıllar yılı böyle bir boşanışı özlemiş de Aybüken Ebe'nin bu boşanışında özlemini dindiriyordu. Aybüken Ebe, gözlerinde, bu güne kadar görüp konuştuğu, arada bir kızdırdığında olur olmaz laflarını dinleyip eğlendiği ebe kadından daha başka türlü şekilleniyordu. Şimdi çok uzaklarda, unutmağa başladığı toprakların bir köşesinde belki kemikleri bile kalmamış olan anasının kızıp öfkelendiğini, döğündüğünü, beş altı yaşlarında bir Rahman'ın, çocuk gözlerini açmış, anasını anlamsız anlamsız süzdüğünü görür gibi oluyordu. Rahman'ın anası büyüyor, beli bükük, saçları apak ağlanıyor; dişleri dökülmüş, yanakları porsumuş ama ak bürümcükler içinde gülümseyen gözleriyle daha başka bir ana, daha başka bir yaşlı kadın oluyor. Torunlarına, torunlarının torunlarına bilemeyecekleri korkuları, bilinmeyen tehlikeleri anlatıyor, dövünüyordu.

Rahman, öyle bir buğulanışta: «Var var.» dedi; «Niye mümkün olmasın.» Rahman'ın hiç beklenmedik umuduna Bileyici bile şaşırıp baktı. Aybüken Ebe, çadıra geldi geleli ilk defa doğumdan sonrasına umutlandı: «Var mı? Nerede?»

«Kara Osman Bey'in Mal Hatun'u. Altı ay olmadı mı düğünden bu yana?» Aybüken Ebe döğünüşünü sızlanışını unutuverdi: «Oldu ya.» dedi «Altı ay oldu.» Sevinmişti, umudu canlanmıştı. «Gebe olduğunu da duydum. Tamam ya. Tamam ama yine de olmaz bu iş. Kayı Boyunda ebe mi yok, bilinmeyen aşiretin ebesine mi güvenilir? Aybüken yine kaldı günahıyla.» Bileyici, Aybüken Ebe'nin yeniden döğünüp sızlanmalarında kayıp gitmesinden korktu! «Gelin var ya.» dedi yavaşça; «Şu senin komşu. Kumral Dede'ye...»

Aybüken Ebe, Bileyici'nin lafını ağzına tıktı: «Söyledin işte; anladık. Benim de gitmemi istiyorsan avucunu yala sen. Burda kalacağım, benim yerim burası. Aşireti ne Dalaman'a, ne Moğol uğrularına, ne Çerkez karısına bırakırım, bakma kadınlığıma; aşiretin yarısı elimde doğdu benim; ebeyim, sözüm sözdür. Ölmeliyim ki aşireti bırakmalıyım.»

«Anladık be kadın.» diye sabrı taşan Bileyici öfkelendi: «Anladık sen ebesin; senin aşiretin yeryüzünün direği, yıkıldığı zaman dünya yıkılır, eyi. Pekey, amenna. Sen terbiyeni veremezsen, sen adam gibi yetiştiremezsen, sen töreni, yasanı, sen inançlarını oğluna kızına sağlamca aşılayamazsan ana baba bir kandan da gelse oğlun kızın nafile anladın mı? Özünden çıkan, senin bu dediklerimi yapmadın mı el kaldırıp bağrına hançerini sokar da şu Çerkez karısından olma oğlana aşıyı eyi aşıladın mı aşiret der de başka laf etmez!»

«Sen Bileyici'sin, bileyici taşından anlarsın; dervişliğe soyunduğuna bakılırsa anlasan anlasan bir de dervişlikten anlarsın. Onun için böyle konuşursun; derviş için yetmiş iki millet birdir, aşık Yunus'un demeleri gibi; Tanrı yarattı herkesi, bir yarattı, herkesi insan yarattı. Yok Bileyici Baba, yok öyle bir şey. Tanrı, herkesi bir herkesi insan yarattı da neden şu Moğollar bizi sürüp yurdumuzdan yuvamızdan etti ha? Neden Çerkezler, Tebriz'i geçtikten sonra gördük, neden o yandaki Türkmenlerin mallarını soyup soğana çevirdi? Neden şu Bizans mıdır tekfuru mudur nedir, fukara Türkmen'i buldu mu öldürüyor ha? Cevap versene bana Bileyici Baba, susmasana. Benim demem karabudun için değil, karabudun için de olsa eyi olur ya hadi onu size bırakalım, Çerkez karısı ahn doğurtun; Rum karısı, Ermeni karısı alın doğurtun bana ne. Onlara o dediğin aşıyı sen yap yetiştir. Benim demem beyler için, bey oğulları için. Aşireti çekip çevirenler yontup yönetenler için. Onlarda soy ararım ben. Ebeyim, kan ararım; senin soyları karışık karabuduna yasalarını, törelerini, inançlarını unutturmamak için beylerin soyları karışık olmamalı derim. Sen de bunu anladın mı ha? Vişneye kiraz aşılarsan o ağacın kirazının bir damarı ekşiye çalar, rengi vişne kırmızısında kararır, buna ne dersin? Senin dediğin ne zaman olur bilir misin? Çerkez Çerkezliğini unutur insanlığını bilirse, BizanslI BizanslIyım demez insanım derse olur. Herkes, ben şu millettenim diye bar bar bağırsın, herkes milletinin milletliği için yarışa çıksın; sen kalk, gardaş ben insanım deyip yüreğini aç her önüne gelene, o yüreği ne yaparlar bilir misin? Bağdaş kurup otururlar orta yerine. Yüreğine bağdaş kurup yabanı oturtana da insan değil öküz derler öküz! Milletini bilmeyen insanlığını da bilmez, git başkasına anlat o masalı!»

Rahman, en çok Moğol adı geçtikçe konuşma arasında, lafı durdurmak istiyor fakat lafın akışına gidemiyordu. Aybüken Ebe ateş alev, Bileyici durgunlaşmağa gayret eden bir su göleğiydi sanki. Aybüken Ebe su göleğine düştükçe cızırdıyor ama sönmek bilmiyordu. Aslında Rahman, Aybüken Ebe'nin ateş alevliğinin sönmesini de istemiyordu; aksine daha da yanması hoşuna gidecekti. Bambaşka düşünceler, başka hesaplarla geldiği bu çadır, en serininden bir ağustos gölgesi olmuş gibiydi. Fakat sonuna kadar geldiği izlerin, hele şu konuşmalarla iyice gerçek izler olduğunu anladığından sabırsızlığı Rahman'ın kendini bu serin dinlenişe eyiden eyiye bırakmasına engel oluyordu. Çok uykusuz kaldığı zamanlar, at üstünde nasıl uyur uyanık giderse şimdi de tıpkı öyleydi. Aybüken Ebe'nin hatırlattıklarının üstüne at biner gibi binmiş, çok uzaklardan bugüne, bugünden çok uzaklara gidip geliyordu. Ama atın üstünde nasıl uyursa öyle; bir yere gitmek zorunda olduğunu bile bile. «Haklısın Ebem» dedi bunun için; «Laf olsun diye söylemedim haklısın. Senin bu söylediklerini başka yerde Bileyici Baba da söyler, inan ki onun dedikleri de doğru. Onun dediklerini sen de yeri geldiğinde inanarak söylersin.»

«Laf kolay.» dedi Aybüken Ebe; «En kolayı konuşmaktır; ağzını açıp söylemektir. Konuştuğuna, ağzından çıkana inanıp ona göre hareket ediyor musun? O zaman alnından öperim ben adamın, yoksa benim gibilere adam demem ben. Şöyledir böyledir diye konuş; git aksini yap. Ben, cehennemin köz ateşinde yanacakların başındayım başında, ne diyorsun sen?» «Yanmayacaksın dedik ebem; Kara Osman'ın Mal Hatun'un günü gelsin söz! Ben Rahman'sam söz dedim!» «Düğüne bile çağrılmadık; adam yerine konmadık. Öyle kıymath doğum bize bırakılmaz.» «Ayıp ebe ayıp. Söğüt bir yandan Edebali Şeyh'in Tekkesi öte yandan açılmadı mı? Kazanlar kaynarladı, kimdir nedir bilinmeyenler bile sofralara buyur edilmedi mi? Şu bizim Kumral Dede'nin ocağında bile kaynayan kazanlar neden kaynadı? Beyinize de okuyucu yollandı, Bayhoca gelmedi mi?» «Geldi diye duyduk.»

«Eyi daha ne? Kalkıp geleydin sana niye geldin diyen mi olurdu?»

«Doğrusun.» deyip sustu Aybüken Ebe. Ama gözlerini Rahman'dan ayırmadı. İnanmış inanmamış, umutlanmış umutlanmamış ışıklar dolandı gözlerinde, yüzünde de, burnunun yanında iki çizgi kabarıp indi. Rahman: «Doğruysa? Bana inan ebem.» dedi; «Yeter ki hayırlısıyla o günü göstersin Tanrı bize. Kara Osman'ın çocuğu senin ellerine doğacak.»

Aybüken Ebe sesinde büklüm büklüm titremelerle evecenleşti: «Oğlu, oğlu! Kara Osman'ın oğlu doğacak ellerime.»

Nedense bir süredir susan Bileyici: «İnşallah» dedi hafız edasında.

Rahman: «Mademki öyle ebe» dedi yerinden doğrularak; ne sesinde ne de yüzündeki çizgilerinde, gözlerini kısmasında sinsilik yoktu, ama Aybüken Ebe'yi ürkütmek istemeyen bir gayret vardı «Seninle anlaşalım şimdiden.» «Ne gibi? Ne için?»

«Ben sözümü yerine getireceğim.»

«Ee? Benden istediğin ne?»

«Hiç, demin konuşurken laf arasında Moğollar deyip durdun. Sizin buralarda artık Moğollarla bir işiniz olmaz. Nedir öyleyse bu Moğollar? Kimdir? Nerden gelmiştir?»

Aybüken Ebe bir an Rahman'ı tepeden tırnağa süzdü; sonra Bileyici'ye baktı.

Bileyici, yüzünü ne kadar yumuşatabilirse o kadar yumuşatmıştı. Gözleri cevap vermesi için Aybüken Ebe'ye cesaret verecek gibi bakıyordu. «Moğollar.» dedi Aybüken Ebe; «Moğollar dediysem altı kişi, yok şimdi beş kişi kaldılar.»

Rahman, yüreğinin birden kabarması yüzünden konuşamadı; yüreği kopmuş yerinden, boğazına kadar gelmiş; boğazında tıkanmış, sonra çıkamadığı için dışarı, tekrar eski yerine oturmuştu. Bileyici, Rahman'ın bütün kanının toplandığı yüzündeki kızarıklığa bakıp Aybüken Ebe'ye: «Birine ne oldu?» diye sordu.

«İtin ne olduğu sorulur mu? Ölmüş, yazıda yabanda kalmış?»

«Nerde ölmüş?»

Rahman olanca gücünü zorlayıp sormuştu.

Aybüken Ebe ikirciklendi: «Çok mu lazım öğrenmen?»

Bu sefer Bileyici de Rahman'la birlikte cevap verdi: «Çok, çok!»

«Bana kalırsa geçen haziranda. Kayı çobanlarının baskını yediği gün. Ondan sonra görülmedi çünkü.»

«Gelinin kocası da o gün öldürülmüş.» dedi Bileyici.

Aybüken Ebe «Öyleymiş.» deyip kesti.

Rahman, Aybüken Ebe'nin bildiklerini söyleyemeyeceğini sandı. «Anlaşma yaptıysak Ebe?» diye hatırlatmak istedi; «Bizi yabancı bilmen ağırıma gidiyor ayrıca.»

«Ne o ne bu.» dedi Aybüken Ebe; «Eyi bilmediğim işlerde konuşmak zor.»

«Pekey bu Moğollar ne zaman katıldı aşiretinize?»

Aybüken Ebe Bileyici'ye döndü: «Tebriz'de konaklamışken bizden at almağa gelmiştiniz, o günü bildin mi?» diye sordu; gözleri yine kinlenmişti: «Çerkez baskını bekleniyordu. Beyin oğlu kör olası karıyı kaçırdığının haftası mıydı neyidi. Tebriz'den bir günlük yol ayrıldıydık. Bu altı Moğol geldi, katıldı. Beyin oğlu da medet umduydu bunlardan. Geliş o geliş.»

«Tamam!» dedi Rahman, yine tıkandı; zorlukla; «Onlar!» dedi; «Neden göremedim pekey?

Neden hiç karşılaşmadım? Biz de buralarda dönüp durduk onlar da, tuh!»

«Bir alışverişin mi var onlarla?»

Rahman kaskatı: «Var!» dedi «Hem de nasıl!»

Aybüken Ebe Rahman'la Moğolların arasında ne alışveriş olabileceğini düşündü; çıkaramadı. Fakat içten içe bir sevinç esmeğe başladı yüreğinde, neyin nesi olduğunu bilemedi.

Bileyici, oralı olmuyormuş gibi: «Eyi bilmediğim işlerde konuşma zor dedin Aybüken Ebe.» diye lafı aldı; «Eyi bildiğin işler de vardır herhal. Var mı?»

Aybüken Ebe'nin yüreğindeki esinti durmadı da salınıp kaldı: «Nasıl vardır? Nasıl bildiğim işler?» «İki üç katır yükü kılıç, bilmem kaç deve yükü ok, yay.» «Gelin olacak karı mı söyledi?»

Rahman öfkelenmeğe hazır bir sesle «Gelin söyledi.» dedi; «Bizden saklaman ayıp. Sizin aşiretin bozulduğunu söylüyorsun, sizin aşiretin uğrulara eş olduğunu söylüyorsun, sonra da olanları saklıyorsun.»

«Olanları öğrenmeniz aşiretin faydasına olmaz.»

«Zararına da olmaz.» dedi Bileyici. «Saklaman zararına olur asıl.»

«Ben bir şey bilmiyorum. Gelin de aklını kaçırmış kocasızlıktan. O yaşta bir karının kocası öldü mü ne yapacağını bilmez, dervişliğe bile soyunur.»

«Kadının dervişi mi olur ebe soyhası?»

«Ne ise işte, giden dervişlere yanaşır; lafın gelişinden dedik.»

«Pekey sen niye öyle yapmadın? Senin de kocan o yaşlarda ölmedi mi? Üstelik oğlun da göçte ölmüş?»

Aybüken Ebe çadıra girdiğinde nasıl yaptıysa, yine öyle gidip en dipteki keçe yığınının üstüne oturdu; yine öyle ellerini iki dizinin arasına salıp bıraktı: «Herkes Aybüken olsaydı...» diye söylendi.

Rahman, öfkesi açığa çıkmış sesini, bulunduğu yeri hesaba katmadan yükseltti: «Gider Çerkez karılarına yarın aşiretin başına geçecek piçi doğurturdu öyle mi?» diye gürledi.

Aybüken Ebe, günahının başına kakılmış olmasından çok Rahman'ın çadırdan taşan sesinden korktu. Aklindakiler! de unutup fırladı kalktı: «Deli misin sen? Aşireti başıma mı toplayacaksın? Üstelik iki erkekle yalnız bir çadırda, hemi de aşiretten olmayan.»

Rahman da şaşmıştı kendi sesine. Bileyici hiç ummamıştı. Aybüken Ebe'nin inadına faydası olur düşüncesiyle, sesinde dostluğun bütün sıcağını toplamış: «Rahman babasını arıyor.» dedi;

«Babası kılıç ustasıymış da, hani kılıçları ondan sorduk. Yoksa size gelen kılıçlardan bize ne?» «Ya Moğolları soruşunuz?»

«Eski bir öç. Rahman'a oynanmış bir oyunun öcü. Moğolları demesen de olur.» Böyle konuşunca Bileyici, Aybüken Ebe'nin yüzünde anlaşılması güç çizgiler belirdi; dümdüz alnında bir iki kırışma, irisinden ufağından kabarcıklar peydahlandı: «Kılıçları yapanı bulunca Rahman'ın babasını bulacağınızı mı sanıyorsunuz?» «Belki diyoruz.»

«Nerde yapılır, nerden gelir bilemem. Bu kılıçları yapan bir kişi midir yoksa bir ocak mıdır onu da bilemem. Yalnız Dalaman'ın izini sürün derim size. Dalaman'ın izini sürdünüz mü aradığınıza varırsınız derim.»

Rahman'a döndü; gözlerinde bütün buzlar erimişti o sıra, günlük güneşlik, ıhman, gülücüklüydü; «Babansa eğer» dedi; «Baban olduğunu unutma; bunca zamandır peşine düşüp aradığını unutma.»

«Babamı suçlu gibi mi düşündün ebe?» «Dalaman'la çalışan bir derviş görmedim şimdiyece Rahman yiğit. Dalaman'ın yanına hırlı adam kapılanmaz, benden demesi.»

Dışarıda naralar, haykırmalar ayyuka çıktı. Aybüken Ebe evecenleşti: «Muştuluk dağıtılıyor olmalı, tam sırasıdır.» dedi; «Gidin çabuk, gidin!»

Rahman çıkacağı sırada yeninden tuttu: «Unutma!» dedi; «Kara Osman'ın Mal Hatununu doğurtmazsam iki elim yakanda bil.»

«Unutmam.» dedi Rahman da giderayak; «Dalaman'la çalışan bir derviş görmediğini de unutmayacağım. Babam az biraz göçebenin delisindendi. Dalaman öylelerini mi bulur?» Dalaman'a bırakan olsa iş çoktan bitmiş, ortalık tozdan dumandan görünmese de her bir yana bir durgunluk çökmüş toz duman hayli zaman önce durulmuş olurdu. Hem de ta o zamandan, Ertuğrul'un davarını bastıklarının ertesi bu iş olup bitmeliydi. Gelgelelim Dündar Bey olmazı bastırmıştı bir kere; sırası değildi bastırmıştı. İnegöl Tekfuruna el öptürme işi de Dündar'ındı. «Güya bununla göstermelik yaptı aklı sıra.» diye söylendi; «Bakın ben kimlerleyim, demeye getirdi. Anlayan oldu da sanki. Hani Ertuğrul'un kardeşi bugüne yarına ölüyordu? Bu Dündar Bey'de de akıl bir karış, boş ver.»

Acelesi yoktu, atı kendi haline bırakmıştı. Mart ayının nedense ılık geçeceği tutmuştu; şubatta yapacağını yapmış olan hava, martta yorgunluk alıyordu. Kar ucundan ucundan dişlenmeğe başlamıştı, alacasından görünen kara toprak göğeriyordu. «N'ooldu?» dedi hırsla; canı haylidir sıkkındı, işler gönlünce gitmiyordu. Karşısında sanki Dündar Bey vardı. «Ölmeyeceği tuttu Ertuğrul'un işte. Benim bildiğim Ertuğrul kolay ölücülerden değil; sende akıl olsa o el öptürme meselesinden sonra Ertuğrul'un Osman oğluna şeyh kızı almasındaki hikmeti anlardın. Ula Dündar beri bak, senin Tekfurluların varsa oğlumun da Şeyh Edebali gibi bir arkası var ki cümle tekfurluların gazel yaprağıdır yanında, demeye getirdi ama yok bre Dündar Beyim, sende anlayacak göz yok, dinleyecek kulak da. Şimdi isterse ölsün Ertuğrul. Dündar'ın avucuna tuz dola. Halbuki beni dinleyeydin; hazır Osman tekfur eli öpmüş, Kayı Boyunda yüzü yerde olmuşken çıksaydın ortaya «Beyim Bey!» deseydin bizim aşiret de yüklenseydi Söğüt'e. Hey gidinin Yaradan'ı, adamı bey yaratıyorsun da akla gelince neden kısıyorsun bunlardan be!» Bir dinleyen olur mu diye düşünmüyordu. Aslında Dündar Bey'in yanındayken böyle konuşamıyordu; konuşmasına konuşurdu da konuşmak işine gelmezdi. Biraz da kurumuş sırık eğrisi Dündar Bey'in, kurumuş sırık yüzünde saklambaçh bakan gözlerinden çekinirdi. Ama şimdi, martın bu ıhman havasında, Allah'ın kırında atını kendi haline bırakmışken Dündar Bey karşısındaymış gibi, hiçbir zaman söyleyemeyeceklerini söyleyebilirdi: «Söylerim artık.» diye kubardı; «İş bu kertelere gelince söylerim; bizim de kellemiz var işin kıyısında. Bu kelleyi Kayı Boyunun Dündar Bey'i için getirmedik Ceyhunlardan. Neyimiş, hesap kitap meselesiymiş, eşref saat meselesiymiş. Bey olacağına falcı olacaktın sen arkadaş Dündar Bey, yıldızlardan esma okuyacaktın. Senin o aklı gözlerinde yuvalanmış kılıç ustanı bulup, o körfez mağarayı keşfedip oraya ocağını kurdurmağa kim razı etti? Dalaman! Madenini soyguncu Çavdar Tatarından, kömürünü Bilecik Tekfurunun dağlıklarından kim bulup buluşturdu? Dalaman! Bizim beyin sümüklü oğlunu Çerkez karısına kul köle eden, Çerkez karısını el altından yola yordama sokan kim? Dalaman! Sen Dündar Bey bu Dalaman'ı eyi belle; eyi besle hemi de. Beyliği avucunda bilmek istiyorsan Dalaman'a sıkı sarıl. Ama Dündar Bey, kusura kalma, böyle eşref saat meşref saat deyip işi sallarsan Dalaman da topal kalır sonra haa! Adem dedin mi bak, Çerkez karısı gibi olmalı; üstelik karı kısmı hemi de. Neyleyim, bu karının yarı aklı Türkmen'de olmalı ki heheeey hehey de hey hemi de.» Beyin oğlunun Çerkez karısını hatırlamak Dalaman'ın sıkıntısını almıştı: «Karı dedin mi karı; akıl dedin mi akıl, neymiş? Çerkez'miş, bana ne? Türkmen'inden ne hayır gördük yani? En akıllısı sözüm ona Aybüken denilen ebe karı. Get benden öte ola! Cüü demeden cücüğü anlıyor kahpe Çerkez; kocasının şunun şurasında sürüneceğini gördü, laflarımdan ne demek istediğimi anladı, vardı sırtını kocasının dayattı Dündar'a. Eh bize de Konya Selçuklusunun pervaneliği gibi bir pervanelik düşer artık Dündar Bey'in yanında, ondan sonra gelsin falanca yerin arpalığı feşmekanca yerin yüzden geliri. Yok artık ayak altında sürünen el ulağı Dalaman yok, yok, yok!» Sarhoşlaşmışa benzedi; sesinin sarhoşçahğından atı kulaklarını dikti ve o anda da geçti sarhoşluğu Dalaman'ın; kırık, sona varanmış, düşmüş bir ses parçalandı gırtlağında: «Yok amma olacağı da yok herhal. Dündar deyip yanlış yulara mı bağlandık nedir?»

Öyle gibi geliyordu Dalaman'a. Başlangıçta hiç bir şey düşünmeden, olduğu gibi, içinde boy veren bütün Daİamanhğıyla Dündar Bey'e kapılanmıştı; Çerkez karısını da çeldikten sonra; «Ne çelmesi hazırmış karı zaten, dünden hazırmış, beni hızlandıran da o oldu; beni kamçıladı sanki kamçıladıktan sonra da bütün bütüne Dündar Bey der olduk.»

Dündar Bey'in nasıl oyuncu olduğunu asıl Ermeni Gediğindeki baskından sonra anlamıştı; komşu kadınların kapı dövüşlerindeki nispetçi gösterilerini andırır bir oynanış vardı Dündar'ın oyununda; doğrudan vuramıyordu; görünerek atamıyordu, açığa çıkıp saldıramıyordu; perdahsız bir derinin ardında mumları yakmış hayal oyunu oynatıyordu hayal.

«Hele bakalım kim oynatıyor hayal oyununu göreceğiz.» diye mırıldandı düşüncesinin burasında. «Değnekler şimdi Dündar'ın elinde, mum Dündar'ın elinde amma bu akşam iş değişir; hele şu kılıçları da getirelim aşirete. Çavdar Tatarından okları da alıp getirelim; her bir şey tamam olsun bak oturup ne biçim konuşur Dalaman hay Dündar Bey ne biçim konuşur. Yeter ki Buharah kılıççı kılıçları mağarada istiflemiş olsun. O zaman Dündar Bey'e, bu işin günü geldi hazır olmak vaktidir nasıl bastırır bu Dalaman, millet görür. İşi ağırdan mı aldı yine Dündar Bey, öyleyse Ertuğrul Bey'e gidip anlatmak vakti geldi diye o değilden dürtükleriz. Korkak bu Dündar; onun için sessizden gidiyor. Ertuğrul'unki de sessizden ama o başka; o sessizlikte kozasını örüyor koca tilki, avlarının kümeslerini ölçüp biçiyor, uzağını kısasını hesaplıyor; çok aç kaldı mı hangi kümesi vuracak belli etmeden; kimseyi kuşkulandırmadan yollarını belliyor, kendine iyice güvenilmesin! bekliyor. Nerde bu Dündar'da o feraset? Hele bir yekinip Ertuğrul'la Kara Osman'ı haklayabilse gerisi kolay; Dalaman işte o zaman hoop, tamam ağa!»

Aynı anda, atının boynuna da şaplağı yapıştırmıştı; keyif şaplağıydı bu, Dalaman'a hastı. Fakat eli orada, atın boynunda, şaplağı vurduğu yerde kalakaldı. Tedirginleşti birden; «Ee? Senin kulakların niye hala dikik Kılkuyruk? Ula titirer gibisin hemi de, yoksa bana mı öyle geliyor?» Çekip gemi durdurdu atını. Yol ayırımını geceli bir ok atımı ya olmuş ya olmamıştı. Hava birden soğumamıştı da; üşüdü iliklerinece öyleyken. «Dalaman, aslanım, hele dikkat, gözünü sevem. Geçenlerde de buralardaydı he mi? O Bileyici olacak uğursuz şuralardan bir yerden karşına çıkmamış mıydı?»

Bakındı bön bön; sonra bütün dikkati gözlerine aynı anda yükledi: Alacalık, tümsekli tümseksiz tepeler, kıvrımlar, kar beyazlığı. Kar beyazlığının arasında karası gövertili topraklar, daha bu yanda, solundan yukarıya doğru kimisi yaprağını dökmüş soyunuk ağaçlar, kimi yeşil, sulu bir mart gevşemesini giyinmiş katı, saklı korkulu susan bir orman; kurt da var içinde kuş da var belki; iyisi de var kötüsü de. «İlk işin bu Bileyici denilen ne idüğü belirsiz herifi ortadan kaldırmak olmalı Dalaman; kaldırmak, kaldırmak. Ne var sanki geçen hafta şurada ümüğünü sıksaydın; yayı gerip oku saplasaydım kokmuş yüreğine ha? Senin peşinde işte kör herif; şurda çıkıvermedi mi karşına? Geçen ay mıydı daha geçen ay mıydı ne, gelinin çadırında o sümük karının ağzından laf almadı mıydı konuşup? Aybüken olacak Ebe karıyla da arası eyi değil mi?» Dişlerini iyice sıktı; gözleri yükünü boşaltacak bir yer aradı dört bir yanda. Aşağılarda bir kel aklığa ne yapacağını bilmeyen bir karga sürüsü kondu, konup kalktı. Daha da sıktı dişlerini Dalaman: «Ben kondum mu kalkmam. Ben kondum mu ilk işlerimden biri de Ebe karının defterini dürmek olmalı. Sonra bizim aşiretin hastalıklı beyini, sonra onun sümüklü oğlunu, sonra?»

Çerkez karısını atladı, kıyamadığından mı, kızgınlığının olmayışına mı? Yoksa? «Kahpe bakmasını da biliyor canım, bakınca almasını da biliyor.» dedi; ağzının içindeki tükürükleri gevşedi. Fakat hemen toparladı: «Dalaman! Dalaman!» dedi azarladı kendini; «Ula bu elinin ayağının gevşemesi ne? Bu yaşta hemi de? Geçenlerde de Çerkez karısına böyle daldıydın buralarda? Kendinden geçtiydin nerdeyse? O zaman çıkıvermedi miydi Bileyici olacak kırtıpil karşına? Aklın Çerkez karısındayken aval aval bakmadı miydin herife?» Atı burun deliklerini temizledi; tırsladı. Dalaman hiç bir şey düşünmemeğe karar verdi; hele Çerkez karısını hiç. Görebildiği her şeyde bir terslik, bir düşmanlık aradı. Bir ara attan inip yedekleyerek gitmeği bile düşünüyordu ki yumuşak bir toprakta acemice yumuşamış at toynakları duyar gibi oldu. Hayallemiş de olabilirdi; çok zorlanınca duyulan seslere benziyordu. Ama daha önce Bileyici'yi aynı yerde görmüş olması hayallemeyi bile gerçekmiş gibi gösterdi Dalaman'a. Çevirdi atının başını gerisingeriye; kağnı yolunun keçi yolu ile birleştiği sapağa doğru sürdü. Yumuşak, uyuşuk, acemi at binen kadınların sürüşünden olma toynak seslerinin oralardan bir yerden geldiğii sanıyordu. Sapağımsı yol kıvrımına geldiğinde de yanılmadığını anladı: «Ula bu, gelin bu. O Gelin bu! Bileyici'yle konuşan. Vay sıyırtı vay!» diye yarı şaşmış yarı öfkelenmiş söylendi ama kendi kendini de beğenmeden edemedi: «Ula Dalaman; ula gardaşım çok iş var daha sende; bu kulaklar kulak değil gardaşım kulak değil, gece sefasının belle ki çiçeği, şıp deyip kapıyor. Gelin olacak soyhaya bak hele doğrulamış da nere gider ki? Ula bunun gidebileceği bu yanlarda nere var ki? Hele hele hele sen. Bu yol bozuntusu az aşağıda dere boyuna kıvrılıp nereye çıkar ha Dalaman? Kumral Dede dedikleri göz bağcının ocağına çıkmaz mı? Bak hele? Bileyici de bu ocağın iti değil mi? Ohh. Ula kurmuşlar bunlar köprüyü anasının budalası Dalaman, almışlar seni kıskaca ağzı açık ayran delisi herif seni. Düş bakalım şu kahpenin ardına gerçekten mi Kumral'a gider? Amma budalalığı artırıp da Çerkez karısına bakmaca yok ha, kendini belli etmece yok ha! Bu gidiş essahtan Kumral'a gidiş ise? Hey gözüm Dündar Bey ağamız, sen daha eşref saati bekle bakalım.

Mağaraya da dolanarak gideceğiz ya neyse gayri.» Dere yatağına doğru inen gelini gözleriyle yedi sanki. Gelin dere yatağına inip, görünmez olunca atının başını yolun tam tersine çevirdi.

Dudakları sinsice gerilmişti; Dalaman'a has bir gülümseme talimi bu gerginlikte batıp çıktı: «Git bakalım gelin; Ermeni Gediğine varmadan sen, biz yolunu kesmesini biliriz. Dalamanız bugüne bugün; şu höyük bozması tepenin ardından daha kese varılır oraya ama Dalaman bilir ancak o yolu da.»

Aklında yedi sekiz tilki burun buruna gelmiş kuyruk sallamadaydı; tilkilerin her bir kuyruğu ayrı bir çember çiziyordu; tilkilerin her birinin gözleri boncuk kırmızısı ateştenmiş, dönüyor da dönüyordu.

Höyük bozuntusu tepeyi döner dönmez, henüz kan alacalanmamış domuz derisi bir düzlüğe tepikledi atını; karşı tepede üç top ağacı nişan tutmuştu.

Asıl öfkelenen Rahman oldu. Sanki Dalaman'ı kaçıran Bileyici'ydi. «Gördün mü kaçtı elimizden it!» diye Bileyici'ye çıkıştı.

Bileyici, ne öfkelenmiş ne şaşırmış ne de hayıflanmıştı. Biraz keyfi kaçmıştı o kadar. Yarım bir tebessüm üşümüş sakalında düşmekle düşmemek arasında tutunmağa çalışıyor, tutunacak yer arıyordu: «Eh» dedi; «Ne yapalım Rahman oğul, kocaman herifleriz oturup dövünelim mi yani? Karga bu? O yanda helva varken bırakır da uçar gider öküz artıklarına konar; Dalaman'ınki de o hesap.»

«Bizden mi kuşkulandı dersin?»

«Neden? Görmedi ki?»

«Bu yana baktı ya dik dik. Gördüyse; izini karıştırmak istemiştir.»

«Göremez. Ormandan adam seçmek kolay değildir. Görseydi bile ters yönden gitmenin daha çok kuşkulandıracağını bilmez mi herif? Doğru gider, sapardı.»

«Doğrusun; doğrusun da. Pekey neden döner bu soyha, usta?»

«İnip bir bakalım, burdan düşünmek olmaz. Az ötede bir yol ayırımı vardır. Pek yol denmez ya ayrım işte, oradan kayboldu. Biz de oradan başlayalım bakalım.»

«Ya gitmedi de orda bir yerde gizlendiyse? Bizi gözlüyorsa?»

Bileyici, Rahman'a hak verir gibi baktı; fakat çok bakmadı, gözlerini yine Dalaman'ın görünmez olduğu yere çevirdi: «Sanmam oğul Rahman.» dedi; «Bizi görmesine görmedi, gördü diyelim, durup beklemez; böyle herifler kaçar gider, aklınca iz değiştirir. Geçenlerde beni burada gördü ya, şimdi de görseydi böyle gitmezdi; bana kalırsa başka bir niyeti olmalı, gidip bakalım.» Ağaçların daha sık olduğu bir yere bağladıkları atlarını aldılar. Bileyici Rahman'dan daha rahat görünüyordu ama yine de tedbirde kusur etmiyordu. Rahman iyice kuşkuluydu, sık sık sağı solu kolluyordu.

Dalaman'ı gözden kaybettikleri yol ayırımına gelir gelmez ikisi birden durdu; ikisi birden aynı yere baktı ve ikisi birden bakıştı. Bileyici; «Demek buymuuş» dedi; «Sansarın teki bu Dalaman. Hani bir ara durup dört bir yanı dinledi kolaçan etti ya, bu atlıyı dinlemekteymiş demek.» «Usta, bu acemi bir binici; attan korkan biri desem yeridir, at da değil katır bu, katır ya, bak nalın biri de düşük. Sana bir şey deyim mi, katırdaki kadın hemi de. Böyle birinin toynak sesi ordan duyulmaz.»

«Sansarın teki dedik ya. Kötü yolda olanlar senden benden çok görür, çok duyar. Onu bırak sen şimdi, Dalaman'ın atı hani? Katır dediğin tek başına gitmiş.»

«Ben de onu aradım ya, tamam, burda. Bu yanda Höyük müdür nedir şu tepeyi dolanmış.» Bileyici kıs kıs gülmeğe başladı.

«Ne güldün? Yalan mı? Baksana izlere.»

«Doğru da ona güldüm. Şimdi şu katır, hani kadın binmiş dedin ya, gelin o; Aybüken Ebe'nin komşusu. Bu yol aşağıdan dere kıyısından bizim ocağa varır. Gelin Kumral Dede'ye gidiyor. Dalaman da aklı sıra onun yolunu kesecek. Gittiği yol öyle bir yoldur.» «Gelinin başına bir hal gelmesin sakın.»

«Gelmez.»

«Sen adamı dellendirirsin usta. Hele şu gelmez deyişine bak; şubat soğuğu daha ılımandır.» «Ilıman da olsa gelmez.»

«Nasıl gelmez usta, dağ başı, ıssız yol; Dalaman domuzu...»

«Olsun. Senin aklın babanla dolu, gözün başka bir şey görmez oğul Rahman; bugün nedir günlerden?»

«Perşembe; n'olmuş güne?»

«Perşembe esvap yuma günü değil midir? Kendigelen Hanım, Söğüt'ten Kara Osman'ın gönderdiği kadınlarla derenin yukarı başında ocakta çalışan işçilerin pilisini pırtısını yumaz mı?» «Öyle bir usul vardı, unutmuşum. Kendigelen Hanım dediğin de tekfurun attığı sıracalı kız mı?» «Sıracalı deyip durma, ay parçası desem yeridir. Adını koyan da Kumral Dedendir, eğlenme öyle!»

«Pekey pekey. Gelini kurtuldu saydık. Saymasına saydık da biz ne yapacağız şimdi?» Bileyici, az önce Dalaman'ın gitmek isteyip de geri döndüğü yönü gösterdi: «O tarafa gitsek eyi olur.» Rahman bir Bileyici'nin gösterdiği yöne, bir Bileyici'nin yüzüne baktı. Yönü göstermek için uzanan eli de, o yöne dönmüş yüzü de güven vericiydi: «Pekey dedi Rahman»; doğruladı. «O yana gitmemiz gerektiğini neden sormadın oğul Rahmanım?»

Atına atlamıştı bile Rahman: «Nedenini sen bildiğine göre sormam boşunadır.» dedi sadece. Bileyici de atına biniyordu: «Bildiğim şu ki geçenlerde burada rastladım Dalaman'a. Şu katır yükleriyle gelen kılıçların, deve yükleriyle gelen okla yayların izini sürüyordum. Sansar kılıklı herifi birden karşımda gördüm.»

«Desene iz de yarım kaldı; herifi kuşkulandırman da cabası.»

«Eh öyle de denilir.» Atına bindi; Rahman'ın ardı sıra sürdü: «Pek de, boş sayılmam. Develer, Çavdar Tatarının konduğu yerlerin birinden geliyor.»

«Germiyan toprağında değil midir o? Soyguncu değil midir?» «Öyledir. Bu yanlara geldi mi bir iki yere konup gizlenir. Onlardan birinden gelme develer. Oklar da bizim ocakta yapılan, bizim okçunun okları hemi de.»

«Yok; sakın; aman olmaz bu iş. Bizim oklarla yaylar nasıl soyguncu Tatar'ın eline geçer? Kumral Dede'nin Ocağında soygunculara da mı ok yay yapılıp satılır oldu artık?»

«Doğrudan olmuyor bu iş; ya Eskişehir pazarından toptan alınıyor ya da topluca alanlar yolda soyuluyor. Altı ay içinde Harmankaya Tekfurunun pazarcıları dört, Bilecik Tekfurununkiler beş soygun yemiş? Bileciklileri Ertuğrul'un adamları soydu diye laflar dolaştıydı. Neyse, dönen dolaplar su çekildi mi durur yahut sular taştı mı dayanamaz parçalanır. Biz gidip izimizin üzerine varalım.» dedi. « Bir müddet konuşmadılar.»

Bileyici, Dalaman'ın kuşkulanıp da geri döndüğü yerde durmuş, gözleri görebildiği inişleri çıkışları yutacak gibi açılmış, konuşmadan bakıyordu. Konuşmuyordu ama yüzünde durmadan oynayan bir çizgi cep yapmış göz altına doğru titriyordu; Rahman bu titremeye takılıp kaldı. Neden sonra Bileyici: «Şöyle gidelim Rahman.» dedi.

Rahman çekine çekine «Ben buraları pek bilmem ama dedi; Sakarya Suyunun sarp kayalarını doğruluyoruz gibime gelmekte!»

«Eh, aşağı yukarı öyle de sayılır. Atına güvenin var mı? Ben ata alışamadım daha; atsızken güvende sayarım kendimi.»

«At değil demek istediğim; yedekledin mi iş biter. Oralar Bilecik Tekfurunun toprağı da, durup dururken...»

«Toprak Tanrı'nın malıdır; benim bildiğim bu; öte yanını dinlemem. Tanrı'nın olan her yere de rahat girerim. Sür hadi, atı yedekleyecek yokuşlar daha aşağıda.»

Epeyce bir müddet daha konuşmadılar; yol henüz düzdeydi, bozuk sayılmazdı; atlar rahat gidiyordu. Rahman duramadı, çoktan beri sormak isteyip de soramadığını sordu: «Sen bu işi muhakkak mağarada mı oluyor demektesin usta?»

Bileyici anlamamazhktan geldi: «Hangi iş oğul Rahman?» Belki de yol hesapları yapıyordu kafasında, gerçekten anlamamıştı. «Şu, babamın mağarada kılıç yapma işi.» «Ee. Düpedüz ortalık yerde de yapılmaz ki oğul. Hele uğrular işe karıştı mı?»

Rahman öfkelendi: «Babamın uğrularla ne işi vardır.»

Bileyici, Rahman'ın böyle bir gerçekten korktuğunu da hissetmişti; geçiştirici sesini, mümkün mertebe inandırıcı göstermeğe gayret ederek: «Babanın uğrularla işi olmaz tabi.» dedi; «Olmaz da oğul Rahman, uğruların babanla işi olur.» «Aynı kapıya çıkmaz mı?» «Çıkmaz; göreceğiz ya.» «Sen iyiden inanmışsın bu işe.»

«İnanma ne kelime, gözümle görmüş gibiyim. Yalnız, mağarayı bulmak mesele. Bu ineceğimiz yokuşta irili ufaklı öyle inler vardır ki şaşarsın. Bazıları birbirine girmedir. Bana sorarsan böyle bir mağarada bulacağız babanı. Yine de Tanrı bilir.»

«Ben babamın anlattığın gibi bir mağarada çalışacağını sanmıyorum usta.» Yarım göz altı süzdü Rahman'ı Bileyici; ağız aramak kastıyla konuşmadığını anladı. Rahman söylediğine inanmış konuşuyordu. Rahman'ın inancının dikine konuşmaktan çekinerek Bileyici yarım ağız: «Neden sanmıyorsun?» diye sordu; daha doğrusu soruyu ağzında geveledi; «Bir bildiğin olmalı?» Rahman'ın sesi çok sağlamdı: «Var!» deyip tekrarladı; «Ben bilirim babamı; çocuktum ama bilirim. Buhara'dan tahta evler yüzünden kaçtı; çadırı dört duvarın içinde bulamayıp yurdundan kaçan adam gelip buralarda, hele bir de mağaranın taşlığında, ışıksızlığında hapis olup boğulur mu?»

«Birileri öyle buyurduysa, o birilerinin buyruğuna uymak zorunda kaldıysa hay oğul?» O da olmaz usta, olmaz; çünkü Buhara'da anamın inadına buyruk diye bellediğinden direndi. Tahta evin dört duvarhğında anamın kadın inadına katlanamadı, sen ne diyorsun. Bunun için yurdunu yuvasını bırakıp gitti.»

Rahman taş katılığında hatta taşsı bir inanışta konuşuyordu ama babasının kaçışını kendine yediremiyordu; buna rağmen toz kondurmak da istemiyor, bütün taşlaşmışhğında babasını temize çıkarmağa çalışıyordu.

Bileyici, en yorulmuş, en nefessiz kalmış insanların tıkanışında derinden bir soluk alıp bıraktı; ofladı. Rahman'a söyleyemeyeceği birçok şeyi yüreğinden boşalttı sanki. Sonra: «Bak Rahman oğul» dedi; «Bak dikeni bol gül yiğidim; bir insan kendi yurdunda yuvasındayken öyle her bir şeyin farkında değildir. Su akıyorsa evinin önünde, kuyusu doluysa neden aktığını neden dolduğunu düşünmez bile. Nasıl desem de sana anlatsam; meseldir işte, göre göre çevrenizdekilere ahşmışızdır, alıştığımız zaman da bazen umursamaz bazen bıkarız. Değişiğim ararız; alışkanlık yorucu gelir, alıştığımızı değiştirmeğe çalışıyoruz. Demek isterim ki dirlik düzenlik batar adama yurdunda; böyle senin baban gibi hapislik sanır, tutsaklık sanır yurdundaki ufacık alışkanlıkları. Kurtulacağını sanarak; hapislik, tutsaklık olmadığını sandığı başkalarının yurdunu özler. İçindeki ben, aslında bir canavar ben iken bu ben, bütün bütüne canavarlaşır. Bir gün gelir kaçar baban gibi. Amma o tutsaklığın olmadığını sandığı yabanın yurdunda, orada kendi cinsinden olanlar bulunsa bile, nelere katlanmaz ki. Söz gelimi, senin baban kendi yurdunda ananın inadına katlanmayıp tutsaklık, tahta evi dört duvar hapisliği diye belleyip kaçar da gelip burada uğrunun birinin kötü emelini buyruk bilir, mağarayı cennet. He dediysem dedim, anladın mı elemimi? Düşün üstünde azıcık hele. Yoo yo yo hemen karşılık vermece yok, düşünmeden şu altımızdaki atlar bile kişnemez, kulak dikmez, he mi?»

Rahman'ın asıl korktuğu da buydu işte; düşünmek istemediği, toz kondurmadığı. Gelgelelim doğruydu. Buna gelip buna inandığı halde: «Hayır ustam» dedi; «Hayır bir yerde yanlışın var. Sen bütün herkes için konuştun. Benim babam bütün herkesten değil ki.»

Bileyici, bu kılıçlar ile kılıççı meselesi ortaya çıkıncaya kadar Rahman'ın pek az, o da zorla kıpırdayan dudaklarını, hemen hiç gülmeyen yüzünü düşündü. O daha da kötüydü. Acısını tatlısını, iyisini kötüsünü ayırt etmeden içine atıyor, biriktiriyor, birikenlerin ağırlığından kurtulamıyordu. Kılıçlarla kılıççı meselesi ortaya çıktı çıkalı yine gülmüyordu Rahman'ın yüzü. Gülmeği unutmuşa benziyordu ama konuşması eski gevezeliğini yavaş yavaş buluyordu. Kumral Dede'nin anlatışına bakılırsa tatlı bir gevezeliği vardı Rahman'ın; şimdiki tatlı değildi ama buruktu; «Sustun Bileyici ustam; konuşmadın. Neden?»

«Bilemem ki; baban yaşlandı belki de. Yad elde yaşlanan insan ne yapacağını bilemez olur.» «Eyi, kolayını bulmuşsun sen işin.»

Bileyici cevap verip vermemek arasında ikirciklendi. Atı sürçünce cevap vermektense yolu gözlemeği yeğ buldu. Bir süre de öylece geçti.

Yol, belli etmeden çetinleşiyordu. Toprak, irili ufaklı taş kaya çıkıntısı, oyuk halinde atların toynaklarına direniyordu. Sonunda, kocaman, iki adam boyunda, bir o kadar da enli bir kaya çatıp lök gibi karşılarına çıktı. Kayanın solundan, hayli kemirilmiş bir eski yol kıvrılıp usulca iniyordu. Sağında ise haylazlığı daha dinmemiş, hoyrat, çatak dişleri henüz yenmemiş saklı bir yol kıvrılıyordu. Bileyici, bu yolu seçti. İlk adımı da besmeleli oldu.

Rahman, hiç bir şey sormadan Bileyici'nin ardından gitti.

Vakit öğleyi aşıyordu; toprağı karlı mart ıhmanlığı bahar sıcağında ısınmıştı.

Yol, az sonra iyice dikleşti; iyice saklandı; iyice çetrefilleşti.

Bileyici'nin aldırdığı yoktu. Ata binmesini pek beceremediği halde atını kendi gönlüne bıraktığı için midir nedir hem kolay iniyordu hem de ustalıklı, rahattı henüz. Çok sürmedi, belki bir saat, belki iki saat gittikleri halde Rahman zamanın geçtiğini fark edemedi. Yolun çetrefil doluluğundan çok babasının bir mağarada, uğrulayın çalışmış olmasını düşünmek Rahman'ı hem zamanın içinde yok etmiş hem zamanın dışında var etmişti. Yüz yıllarca önce yahut yüz yıllarca sonra bir adam, bir taşlı yolda gidiyordu.

Güneş serinledi herhal, hem de aniden. Rahman'a, o yüz yıllarca önceki yahut yüz yıllarca sonraki yolu yürürken öyle geldi. Bileyici'nin durduğunu görünce ancak, kılıç sırtı düzlüğünde inen bir dik yarın başında olduklarını anladı. Görebildiği kadarıyla aşağıda bir deli su çağlıyordu; yarın yamacında, yapraklısından yapraksızına bir sürü ağaç tutunmağa çalışıyordu. Yol, adamla eğlenircesine sağdan, dağın belini dolanıyordu; bir kuşakhk eni ya vardı ya yoktu.

Bileyici: «Bu sahanlıkta az biraz durup eğlenelim oğul Rahman.» dedi. «Ben acıktım, ekmek yesek derim. Şu kuşağı geçeceğimiz için akşamı buluruz. Bir daha da vaktimiz olmaz. Kuşağın sonunda böyle bir sahanlık daha var; ondan sonrası kolay, mağaralar başlıyor. Gece, ay doğacağa da benzer.» «Geceye kalmasak...» «Kalsak eyidir.»

Rahman'ın üzgünlüğünü dindirmek için gülümsedi; yüzüyle, gözüyle, sesiyle gülümsedi: «Benim laflarıma bakma sen oğul; her zaman doğruyu düşünemem ki. Hani söz gelişi yurdumda yuvamda bunca yıllık kadınımı, oğlumu bir de ünü tünü bilinen adımı bırakıp baban gibi yad ele gelseydim ben de ne yapardım bilemem. Herkes bir türlü düşünemez oğul; herkesin bir türlü düşünmesini de kimse isteyemez. Otursak mı ki artık, çok çalkandık yollarda.»

Kumral Dede düşündü, düşündü, düşündü; gün doğumundan beri düşündü. İşçilerin dinlenme günüydü; cumadan bir gün öncesini sırf dinlenmeye ayırmıştı. Canı isteyenin tarlada, canı isteyenin dereye inen yamaçtaki bağda, fidanlıkta, canı isteyenin de gül bahçesinde çalışması serbestti; yalnız kimse kimseyi zorlamayacak, zor işlerle değil kolay, eğlendirici işlerle uğraşılacaktı. Bir de bir kimse, bütün hafta taş taşımışsa o gün yine taş taşıyamazdı; tahta çektiyse tahta çekemez, tarlada çalıştıysa tarlada çalışamazdı. Yalnız Taş Yontucu ile Dülger bu usulün dışında kalmışlardı, uymamışlardı. Taş Yontucu karanlık basmadan bir hana varabilmem için even, soluk soluğa koşan bir yolcuyu andırır olmuştu gün geçtikçe, perşembeyi bırak cumaları bile, seladan namaz sonuna kadar geçen süre hariç, durmadan dinlenmeden çalışıyordu. Kumral Dede birkaç defa, gece vakti; ayın ışığını sere serpe saldığı demler, Taş Yontucu'nun, yükselen duvarları, kapının erme çift sütunlarını; kapının akla durgunluk veren heybetini ölçüp biçer gibi dolaştığını, daha da ileri gidip duvarlarda, pencerelerde, kapıda akseden ay ışığı köpüğünü avuçladığını; duvarın pürüzünü, kapının kamburunu yokladığını görmüştü. Ertesi gün ya bir duvarı yıktırmış yahut kapının bir yanını söktürmüştü. Daha ertesi geceye kadar yeniden örülen duvarda, yeni hastan oyma taşla şekli değişen kapıda ay ışığının, bir öncekinden çok daha başka türlü yansıdığını Kumral Dede bile fark etmişti. Taştan, duvardan, tahtadan anlamadığı halde. Bir amaçhğı insanlardı onun; öyleyken Taş Yontucu ile Dülger'! anlayamıyordu. Gün olmuş «Tanrım insan değil mi bunlar yoksa?» diye düşünmüştü. Bütün kutsal kitapların, kutsal sözlerin tarif ettiği bir nice iki kişi vardı. İnsanların bu zamanında insanların insanlıktan çıktıkları devrelerde insan kılığına girip gerçeği aramışlardı; «Bunlar da bir gerçeği şekillendirdiklerine göre Tanrım; hem, pek birdenbire çıkmışlardı yoluma?» Ama yine de bu iki kişinin insan olduğunu biliyordu. Devir ne bir bunluk devriydi ne de insanların azdığı çağdı. «Zaten Tanrım laf bunlar; insanlar azmaz, insanlar bunalmaz da. Her devrin kendine göre getirdikleri vardır; bir sonraki ile bir önceki uyuşmadı mı bunalma başlar. Biz yeniyiz; yeni başlıyoruz. Yeni başlayan bunalır mı?»

Hadi bu Taş Yontucu'nun yaşı geçkinceydi; evecenliği, uykusuzluğu, kendi kendini yeyişi bunun içindi; ya bu Dülger'in daha çok zamanı varken, daha gençken Taş Yontucu'yu da geçen dur durak bilmeyişine sebep neydi? Elinde şakul bir o duvarda bir bu iskelede. Aşevi tamamlanmış, hamam çoktan bitmişti. Lokma dağıtılacak yerin üstü örtülmüş, hastaların dinleneceği revaklar hazır hale gelmişti. Tekke, konuk sofası, yolcu barınağı, cami ve güdük minaresi epeyce kendini belli etmişti. Sabun kalıbı düzeninde, sabun kalıbından ak, kaygan taşlar gün ışığında yanık aşı boyasının ekşimişliğinde yanıyor, gece ay ışığında pırpırlanıyordu. Bütün bunlar, öyle bir yan yana dizilmişlik, öylesine bir üst üste binmişlik içinde kurulmuştu ki şaşıp yanılıp da bir uğursuz, camiyi yahut aş evini yahut hamamı alıp yıksa çekip götürse bütün yapı olduğu gibi alt üst olurdu. «Kefereler gelse de.» diye düşünüyordu Kumral Dede; «Bu yapının yerindeki eski kapıyı yapan kefereler gelip baksa kendi yapılarına, acep tanıyabilirler miydi?» Öylesine değişmişti eski kalıntı; temellerin eski görkemli taşlarını Taş Yontucu, gönül evciğinde yonttuğu alışılmamış taşlarla öyle bir sarıp sarmalamıştı ki kefereler gelmiş bile olsa elleriyle koydukları kendi eski taşlarını göremezlerdi, bulamazlardı. Bulsalar da tanıyamazlardı.

Şimdi, hemi de şu sıra, bir kubbe iskeletini çatıyordu Dülger. Taş Yontucu Dülger'in yanı başındaydı. Direklerin tutturulmasında, kalıbın konmasında, eğri ağaç kamburlarının yontulmasında biçim veriyordu, arşın tutuyordu, ip çekiyordu. Güneş bir mart güneşi olduğunu unutmuş nisan güneşine özeniyordu. Yerdeki kar, alışılmış bir uykunun aklığında ısınmıştı. Kumral Dede: «Çok çalkandık artık durulsak he mi?» diye mırıldandı; «Artık otursak mı ki?» Mırıltısını dinledi; sanki mırıltısının gidebileceği yeri hesapladı.

Birinin çok yakınında durduğunu hissedip düşüncelerinden dünyaya döndü; aklındaki hesap kitap, ölçü mölçü sustu. Çok yakınında biri dineliyordu; hem de geleli az olmamıştı; çekingenliği apaçıktı.

Döndü.

«Sen misin Kendigelen kızım? Ne durdun? Yorguna benzersin. Otur öyleyse.»

Kendigelen, yeni alıştığı Türkmencenin kadın ağzında daha bir güzel acemileşen sesiyle: «Derede kadınlar bitirecek esvabı. Seninkiler gelmedi elimize, vermecen mi?» «Vermesem Kendigelen kızım?» «Kir, kir yakmaz mı?»

Kumral Dede bir garip gülümsedi: «Yakan bir olsa sadece hay Kendigelen kızım.» dedi; «Hani yaykar geçerdik de...»

«Ben de onuncun geldim dede. Versen.»

«Versem. Eyi hoş da. Pekey sen tekfur babanla anana gitmeyi düşünmez misin hiç?» Kendigelen bir tuhaf oldu; birden gözleri burkuldu; şaştı, yalnız kaldı: «Ben yük müyüm ocağına Dede?» Şu bina çökse de taş taş üstüne gelip Kumral Dede'nin yüreğine yıkılsaydı yüreği ancak bu kadar ezilebilirdi Kumral Dede'nin. Ne diyeceğini bilemediği bir yana, nasıl böyle bir densizlik ettiğine şaşamadı bile: «Şimdi ne yükü? Hay kız nerden çıktı bu yük? Yani sen, şimdi?» deyip durdu. Kendigelen hala öyleydi; üstelik yüzü ağlamaklı bir sarılıkta incelmiş; göz pınarları hayli nemlenmişti. Kumral Dede'nin ne dediğini de anlamadığı muhakkaktı: «Kendigelen dediyseniz adıma, kendi gelen istenmeden gelen demekmiş; ben bilmeden adımı değiştiyseniz pekey demişim. Ama adım gül demekmiş eskiden; unuttum gül adımı, istemedim, kaldım yanında.

«Ocağa yük mü olur kendi gelen?»

«Yok kızım, yok has kızım o da nereden çıktı?»

Kumral Dede kendini toplamıştı. Bir kadına yoksulluğumu göstermeyim diye laf değiştirmesinin nereye vardığını bilmiş, saklanmanın ağırlığını duymuştu. Bütün ömründe yaptığını yaptı, olduğu gibi göründü. Gömleğinin yakasını açtı: «Sen benden yuyacak esvap istedin. Verecek esvabım olmadığından utandım, sözüm ona lafı tersinden değiştirmişim. Bak, içliğim yok, bir gömlekleyim. Yesi'den, yani has kızım benim geldiğim yerden gelirken iki kat içliğim vardı; eskidiler; yıprandılar, başka işlerde kullandım. Bir daha da yeni içlik almağa ne vakit ne de benim olan bir akçe bulabildim. Anladın mı Kendigelen kızım lafı neden değiştirmek istediğimi.

Beceremedim onu da. Seni üzdüm.»

Kendigelen ağlamaklı bir sarılıkta incelen yüzü eski haline doluverdi; nemli göz pınarları sevindi çarçabuk. Fakat Kumral Dede konuşmasına fırsat vermedi: «Kendi gelenlik, sana denildiği gibi, istenmeden gelen değil ki hemi de; hiç kimse hiç bir yere kendiliğinden gitmez kızım, her şeyde bir sebep vardır. Senin sebebin de çirkinlikten güzelliğe açılmak sebebiydi, hastalıktan sağlığa dönmek sebebi. Bunun için gelmedin mi ocağımıza. Kendin geldin, biz çağırmadık ama bizi bildin. Senin adın, eski adın gül demekmiş, ben bahçıvanım bilirim; gül bakım ister, emek ister, vefa ister. Bunları gösteremedin mi soldurursun, gülün rengini uçurursun, anladın mı Kendigelen kızım; hadi git şimdi yunacak esvapları yun, bizimki bize göredir.»

Bir süre Kendigelen'in daha gençleşmiş, daha güzelleşmiş, daha doymuş gidişine takılıp kaldı gözleri; sonra ağır ağır döndü, eski kalıntının yerinde yuvalanan yapıya çevrildi.

Taş Yontucu'yla Dülger; değişik, denenmemiş bir kubbenin kalıbını çatıyorlardı.

Gelin, esvap yuyan kadınların yanına geldiği zaman hiçbir şeyden haberi yoktu. Aynı anda da kestirmeden gelen Dalaman dereye inen keçi yolunun dönemecine gelmişti. Daha dönemeçten önceki yokuşun başında, dereden gelen uzak tokuç seslerini duymuş, esvap kazanlarının uçuk mavimsi dumanını görmüştü. Hemen hesabını yapmış kafasında, gelinin, doğrulayıp derede esvap yuyanlara çatacağını anlamıştı; o zaman hiç bir şey yapamazdı. Ağırdan alıp gelinin niyetini kollamak, daha kolayına, daha akıllıca olacaktı.

Öyle yaptı Dalaman.

Atından inip yedeğine aldı; oralardan, öyle kendi halinde geçip gidiyormuş gibi keçi yolundan dereye indi. Şöyle az biraz uzakta, top söğütlerin ardında atını suya saldı. Kadınların, iş görürken kendi aralarındaki konuşmalarını hayal meyal duyuyordu. Kulak kesildi, seçemedi konuşmaları. Hafif bir esinti, ıslak odunların tütsülü dumanlarını getirdi, öğseği kokularını.

Gelini tanımıyor olmalıydılar ki, esvap yuyan kadınlarda pek fazla bir hareket olmadı. Top söğütlerin arasından, saklanabildiği kadar saklanarak, kadınları görmeğe çalıştı Dalaman. Görebildiği kadınlar, kız, gelin cinsinden; en kabacası otuz beşini bulmuş kadınlardı. Hemen hepsinin şalvarları ıslaktı, dizlerine kadar sığanmıştı; çıplak ayakları çoğunun sudaydı. Bir yığın esvap, keçe, kilim esvap kazanlarında, kocaman kaygan esvap taşlarında yığılı duruyor, bir haylisi söğütlere asılmış, taşlara serilmiş kuruyordu. Neden olduğunu bilemediği bir üşüme, Dalaman'ın göğüs boşluğuna dolanıverdi; bir bölük çeri soyunsa ancak bu kadar giyeceği yığdırdı; bu yanlarda böyle bir bölük erkek var mıydı? Bu kadınlar?

Kadınlara alıcı gözle bakmağa başladı. Eskişehir yahut Bilecik pazarlarında görebildiği kadar bu kadınlar Ertuğrul Bey'in Söğüt'ünden gelme kadınlardan olmalıydı. Yoksa Kara Osman buralarda bir yerde bir bölük seçme yiğit mi gizliyordu? Öyleyse? «Dündar Bey'in aha sana bilmediği bir haber daha?» diye sevinmeğe hazır bir düşünüşe vermek üzereydi ki kendini, aklına Kumral Dede geldi. Şu derenin üstüne ocak kurduğuna göre? Birden: «Ula Rahman, Osman'ın son deminde kopup gelmedi mi Dalaman?» deyip bıyıklarına vardı eli; büküp çekmeğe başladı. Gözleri de seyriyordu: «Ula bu Rahman kurtarmadı mı Osman'ı ölümden Dalaman? Osman'ın yarası nerde sarıldı? Rahman nereye götürdüyse orda sarılmadı mı? Eyi pekeyi Rahman nereye götürür bunu? Kumral Dede'ye. Tamam ula sümüğü düşük Dalaman üstüne bastın; bu bölük bu Kumral Dede denilen gözbağcının yanındadır, hemi de başları Rahman tilkisidir. Yuvalarını bulduk; haber vermesi bizden, yuvayı basıp dağıtması Dündar Bey'den. Yok yoksam Dündar Bey'in hali yamandır.» deyip düşünüyordu düşünmesine ya yine de içinde kötü bir kuşku vardı; sulu bir karın ağrısını andırarak kuşak gibi gırtlağından karnınaca uzanmıştı. «Dündar Bey'in gücü yeter mi ki?» diye düşünmek istiyor, düşünemiyordu. Başka türlü rahatlayamayacağını anlayınca: «Gücü yetmeyen de Beylik sevdasına ne düşer öyleyse?» diye söylendi. «Kumral Dede gibi göz bağcıları tepeleyemeyen Kara Osman'a karşı çıkmağa çalışır mı?» Ama yine o ağırlı kuşku kuşağı İçindeydi; gevşemiyordu. O zaman, gözbağcı deyip kötülediği Kumral Dede için, kendi aşiretinde bile söylenenleri hatırladı; İnegöl Tekfurunun, kendi toprağına gelip hemi de izinsiz konduğu halde Kumral Dede'ye bir çift kötü laf bile etmediğini, adam gönderip «Çıksın topraklarımdan!» diyemediğini de hatırladı. Büsbütün bunaldı Dalaman. Umutlarının yoksullaştığını, döküldüğünü, kirli esvaplar misali kazanlarda kaynayıp çürüdüğünü görür gibi oldu. Umutlarının karbısında eskiden bir Kara Osman varken, Dündar Bey'in bilenmeğe hazır kinini Kara Osman'a karşı bilemişken, şimdi de Kumral domuzu çıkıyordu, hemi de her bir kılı ok ucu sivrilmişliğinde batarak.

Boğulmaktan zor kurtulmuş gırtlağında sesi çatal çatal çıktı kendiliğinden: «Ula Dalaman bu Kumral yok edilmeli önce. Yılanın başı demişler, yılanın başı he mi?»

Yılanın başı deyince zehir geldi aklına; hala bıyıklarını burup çeken elleri katılaşıp kaldı: «Kumral'ı zehirlemek gerek amma?» diye mırıldandı; kimin zehirleyeceğini, kime zehirletebileceğini düşünecekti, aklına Aybüken Ebe gelip gidiyor, nedense hiç güveni olmadığı halde bir Aybüken Ebe'ye güvenilirmiş gibi geliyordu bu işte ki o sıra, karşı yamaçtan, dereye, gün ışığında aydınlık, gençten sayılacak bir tazenin inişine takıldı bulanık gözleri. Takılmasıyla da şaşırması, gözlerinin bulanıklıktan açılması bir oldu: «Aha bu ne?» diye hatta yükselen bir sesle söylendi: «Aha bu bir tekfurlu kadın! Ula Dalaman düş, bu seninkisi. Yoksa dellenmiş biridir gelen. Tekfur kadınının aşiret kadınlarıyla ne alış verişi.» diyemedi, içinde dolanıp duran ağrılı kuşku kuşağı katılaşıp elle tutulacak şekilde sancıdı: «Vay ne tuzak bu Dalaman, ula bu tuzak kötü. Kumral Dede derken tekfurlular da el birliği etmiş aslanım; kimseyi yurdunda izinsiz barındırmayan bu İnegöl keferesi neden Kumral Dede'ye ses çıkarmaz anladın mı şimdi? Niyet, başka niyet. Kara Osman'ı sevmez görünüp el altından Dündar'ı yok etme niyeti salak Dalaman anla; o el öptürme hekiyesi de göz boyama tuh, kandık. Ertuğrul'un oyununa yattık. Dündar gitti ya ula Dalaman sen hepten eridin salak, hani aklım ha, hani?»

Bir dövünmesi noksandı Dalaman'ın; oturup ellerini dizine çalması. Hiç iyiye düşünemiyor, aklı durmadan kurulmuş tuzakları, hazırlanmış oyunları düşünüyor; gözlerinin önünde kesilmiş kelleler oynaşıyordu. Biri Dündar'ındı kellelerin; biri de, gözlerini yumuyordu ama yine de görüyordu kellelerden birini, kendininkiydi. Eli ayağı buz kesiliyordu.

Hele, esvap yuyan kızlardan biri, gün ışığında ay aydınlık dereye inmekte olan Tekfurlu tazeye; «Hey. Kendigelen Aba, aşiretten bir gelin gelmiş Kumral Dede'ye; göreyim, demekte.» diye seslenince Dalaman'ın aklı büsbütün buğulandı. Gelinin, Bileyici ile konuştuğunu hatırladı. «Eyvah!» diye inledi adeta, «Bir bizim aşiretteydi umut Dalaman, o da mı gitmekte? Bileyici çaşıtlığına gelmiş he mi? Aşiretin bir yanı şimdi Kumral Dede'den ise Dündar Bey neye dayanacak pekey? Ula Çerkez karısı uyuyor muydun gözü kararası. Salağım ben salak; oturup Dündar'ı, oturup Çerkez karısını düşünüyorum, beni düşünen kim?»

«Heyy. Emmi! Utan utan. Yaşına başına bakmadan derede kadın seyrediyorsun he mi?» Dalaman, kime söylendiğini seçemediği çocuk sesine zor dönebildi. Yüzü kavruk, gözleri cin bakışında bir çocuk. Önemsemedi; daha doğrusu önemseyecek vakit bulamadı; iliklerinece dolmuş bir yalnızlık, donma derecesinde üşüyordu.

«Ne bakıyorsun öyle? Hasta mısın sen?»

Dalaman yavaş yavaş çocuğa açıldı; gözlerini hayalden öte açtı: «Bana mı dedin?»

«Yok bana! Senden başka kadın seyreden mi var burda? Hemi de söğüt duldasına gizlenmiş. Hemi de yaşından utanmadan.»

Kan tepesine çıktı birden Dalaman'ın; uyuşukluğu, korkusu, üşümüşlüğü, ağrıyan kuşkusu bir anda bir kan fırtınasında allak bullak oldular: «Ne dedin, ne dedin, ne dedin?» «Sağırsın ellaham. Çek git burdan da parçalamasınlar.»

«Kim parçalayacak? Şuna bak hele. Sür git ula buradan, sür git!»

Dalaman'da kan fırtınası boşanmıştı artık; istese de durduramayacağa benziyordu. Ne yer yer; ne zaman zamandı boşanmağa, bunu aklediyordu da tutamıyordu kendini.

Fakat çocuk aldırış bile etmemiş, üstelik daha da dikelmişti: «Kimin parçalayacağını görürsün şimdi. Ben senin yaşına baktım da çıngar çıkmasın dedim soyha. Kara Osman Beyimin duymasıyla...»

Dalaman, durduramayacağını sandığı boşanışının, Kara Osman adını duymasıyla birlikte birden dindiğini hissetti. Çocuğun lafını kesiverdi; bölük pörçük sesini ayarlayamadan: «Sen Kara Osman Bey'in neyi oluyorsun çocuk?» diye sordu. «Sana ne? Çocuk değilim hemi de.» Dalaman içinden bir «Lahavle çekti ama gayri çocuk için mi kendisi için mi ayırt edemedi. Mümkün olduğu kadar uysallaştırdı sesini: «Yanlış anladın yavru. Adını de hele bakalım da anlaşalım.» «Hamza! Osman Beyim Hamzacık der. Öğrendiysen var git!»

Dalaman aldırmadı. Her bir yanı karıncalanıyordu ama bu karıncalanmanın bir iz bulmuş, bir ipucu tutmuş bir karıncalanma olduğunu sanıyordu: «Osman Bey sana niye Hamzacık der?» Hamzacık duraladı. Hiç düşünmediği bir şeydi bu; öteden beri duyagelmişti: «Sevdiğinden.» deyip kesti.

«Osman Bey çevresindekilerin hepsini sever mi?»

«Neden sevmesin? Çevresindekilerin hepsi de Osman Beyimi sever, hem de ölümüne severler.» «Yaa. Büyüğü küçüğü? Hepsi?»

«Sen çaşıt mısın emmi? Çaşıtsan acemi çaşıtsın, ben bile bildim. Söylemesi zararsız diye söyledim sana; Osman Beyim bana hep, insan kendi ayarındakileriyle konuşmalı, kendi denkleriyle oturup kalkmalı der; eşin dostun kendinden üstün değilse sende iş yok der. Anladın mı çaşıt ağa meseleyi? Osman Beyimin yanındakilerin en kötüsü benim; en işe yaramayanı.

Hele bir dil uzat ona da bak ne yaparım ben bile bu halimle. Eyi, soracağın bitti mi?»

«Bitmedi Hamza yiğit. Sen beni çaşıt belledin ama yanlış belledin. Türkmen Türkmen'e karşı çaşıt olur mu? Osman Bey'in yanında çalışmak niyetindeyim de...»

«Boş umut. Osman Beyim adama şöyle bir bakar, bir kere bakar. Yeter o. Gözü tutmadıysa yandın; sıradan adam yerinde bile değilsin onun için. Hele senin gibi söğüt ardından kadın seyredenleri...»

«Ula şimdi sen!»

Cinler cirit attı Dalaman'ın gözlerinde ama çabuk akılları başlarına geldi: «Hadi öyle olsun diyelim.» dedi Dalaman sesini gemleyip; «Kadın seyrettik diyelim; alnımızda yazmıyor ya, Osman Bey nerden bilecek?»

Hamzacık yaşından umulmayan, kavruk yüzünde çok fazla görünen bir delişmenlikle gülmeğe başladı; ellerini de beline koymuştu: «Sende hiç akıl yok mu emmi?» dedi bir yandan da; «Hiç yok. Osman Bey, Edebali Şeyhimizin güveyisi değil midir? Bu Kumral Dede'nin yoldaşı değil midir? Bunlar da gizliyi saklıyı bilmez mi sanırsın? Bildiklerini Osman Beyime öğretmemişler midir sanırsın? Bir okuyuşta okur senin yazını, gözlerine bile bakamazsın. Okumadı say; ben neciyim? Gördüğümü söylemem mi?»

«Sen her gördüğünü Osman Beyine söylersin demek?»

«Niye söylemeyim, benim beyim o! Akça Koca emmi de, Konur Alp de, Turgut Alp de; sonra Osman Beyimin kardeşleri de, Rahman da her biri de söyler gördüğünü.»

«Tabi onların da beyi olduğu için, ula neyimiş bu Osman Bey böyle?»

«Sen de anlayamazsın senin gibiler de. Osman Beyimi anlaman için Şeyh Edebali olmalısın ki kızını veresin! Kumral Dede olmalısın ki...»

«Eyi eyi anladık, sen gevezenin birisin. Ne yapalım, biz de gider Dündar Bey'e kapılanırız.» «Haa bak o olur işte; neden dersen Dündar Bey de hep işe yaramayanları toplamıştır çevresine; bir sen fazlalık etmezsin.»

Dalaman'ın gözlerinde yine cinler cirit attı ama yine çabuk uslandılar; öteye gidemediler.

Dalaman alttan ala ala iyice bunalmıştı; üstelik şu bacaksız piçi alıp ayağının altına bastıra bastıra döğemediği için, içi içini yiyordu. Son bir gayretle aptal görünmeğe çalıştı yine: «Dündar Bey Ertuğrul'un kardeşi değil mi? Senin beyinin emmisi için böyle konuşmak yiğitliğine yakışır mı?» diye ağız aradı.

Hamzacık bir gözünü çocukça kırpıp: «Yakışır» dedi; «Dündar Bey'in defterini Ertuğrul Bey dürecek ama eli varmaz kardaş diye. Bütün Söğüt bilir bunu, Dündar Bey'i adam yerine senin gibiler sayar Söğüt'te. Onun da günü yakındır.»

«Nasıl yani?»

«Ben sana zararsızları söylüyorum çaşıt ağa. Bundan ötesi yok.»

«Çarpuk çurpuksun ama aklı yetiksin sen, alkışladım seni. Osman Bey'e anlatırım.»

«Yorma aklını çaşıt ağa; Osman Beyim adamdan anlar denildiydi sana. Hemi yallah artık, geldiğin yere.»

«Ula sen niye güvenip de böyle konuşuyorsun velet! Surda bir sıkımhk canın var; güvendiğin şu karılarsa onlar da bir höt demeyinen akılları şaşar cinsinden.»

«Bir höt de öyleyse. Ne duruyorsun? De de Söğüt Bacıları neyimiş gör. Duymuşluğun yok herhal senin Söğüt Bacılarını he mi?» «Söğüt Bacıları da ne soyha?»

«Onu da Dündar Beyine sor varınca. Söğüt Bacıları nasıl at biner, nasıl kılıç çalar sırası gelince gör. Burda esvap yumalarına bakma, bir işleri de budur. Yetti mi bu kadarı. Yallah çekil denildi sana, daha mı durdun haa!»

Hiç umulmazken Hamzacık, çevgan topundan beter sıçramış, kaşla göz arasında iri bir söğüt dalının kurusunu yakalamıştı; elinde şöyle bir tartmış, sallamış, sopayı Dalaman'a doğru dikmişti: «Yetti mi?. Yoksa sopayı kırayım mı başında? Yoksa Bacıları da çağırayım mı? Durma denildi.» Dalaman, şimdiyece başına böyle bir iş gelmediği için gerçekten şaşırmıştı. Üstelik bu bacaksızın ağzından laf mı almış yoksa kendisine gözdağı mı verilmiş onu da bilemiyordu. Bacaksızın gözü göz değildi, vurur mu vururdu. Ardından da Bacı dediği kadınlar tokuçla ıslak esvaplarla gelip sökün ederlerse gayri bu yanda kimsenin yüzüne bakamaz, iki akçelik olup çıkardı. En iyisi birden sıyrılıp silkinmek, yiğitliği elden bırakmamaktı; öyle yaptı, çekti atını. Başka zaman olsa pek öyle cesaret edemezdi ama bir sıçrayışta eyere oturdu, atı üzengilerken: «Şimdi Osman Bey'e varıyorum ula bacaksız.» dedi; «Bir bir anlatayım yaptıklarını da dersini o versin senin.» Sürdü geldiği keçi yoluna atını; ardına bile bakmadı.

Hamzacık ancak o zaman, sopayı tutan elinden omuz başına kadar kollarının kaskatı kesildiğini fark etti: «Vururdum domuza.» diye söylendi; «Vururdum. Bu herifi Dündar Bey'de görmüşlüğüm vardı. Kumral Dede'ye anlatırım en iyisi; Osman Beylik değil.»

Attı sopayı bir kıyıya; hiç bir şey olmamış gibi Bacıların yanına geldi. Dönüp, belli etmeden yokuşun başına baktı.

Dalaman yokuşu kıvrılıyordu bile: «En ufağı kan kırmızısı ula bunların.» diye geçiriyordu içinden; «Bacaksıza bak hele; çocuğu böyle olursa? Vay Dalaman vay başına, yine çürük dala sarıldın ula; yine acı otlara yattın tuh. Doğru şu mağaraya var. Kılıççıyı bul, sonra?» Sonrasını düşünemiyordu; karanhkçaydı, karanlıktı; kör kuyu!

Akşam çökmek üzereydi. Bir bu su serpti yüreğine; ardına baktı gelen giden var mı diye. Söğüt doğrultusunda sürdü atını; gelen giden olmadığına, ardına düşülmediğine iyice emin olunca yön değiştirdi aniden. «Dündar Bey hele sonraya kalsın Dalaman.» diye mırıldandı; «İşler tersine döner gibi, bakarsın Kılıççı da bir kazaya gelmiş olabilir, git yokla!»

Nasıl bir kazaya gelebilirdi Kılıççı, düşünmek bile istemedi; daha doğrusu düşünmekten korktu. Uçurumlu kayaya geceden önce varıp düzlük sayılan yolda vakit kazanmak için atı haydaladı; gemi bıraktı iyice, atın yelelerine sarıldı: «Uç bakalım Kılkuyruk, dünya bir sana bir bana kalmışa benzer.»

Kılıççı, Rahman'ın aradığıydı; babasıydı. Zamanı unutmuşa benziyordu; belki de dünyada yaşadığının bile farkında değildi. Hele mağaranın içinde, kaba örsle uydurma körüğün başında, kirden pastan yağ bağlanmış uzun saçları, ulanmış örümcek ağının tozlusundan kopup da yapışmışa benzeyen kaşları, oğul vermiş arı salkımında sakalıyla bıyığı Kıhççı'yı dünyada yaşasa bile kinlerden, nefretlerden, acılardan örülme bir yaban dünyada yaşayan yaban domuzlarının görünüşüne benzetmişti. Örse vuran çekici, korlaşmış bir demiri değil de sanki geçmiş günlerini, geride kalanları, hayal meyal olsun hatırlayamadıklarını dövüyordu. Kıyamadığı tek bir hayal vardı, gözlerine görünür gibi oldukça çekiç elinde kalakalıyor, kor demire vuramıyor; o sırada nefesleri sıklaşıyor, yüreği iman tahtasını zorluyordu. Rahman'dı, çok uzak, çizgileri silinmiş bir dünyanın dönen ışığıydı, dünyanın dönüşüyle birlikte o ışık da kayboluyordu. Ondan sonra gözüne görünenler hep küskünlüklerdi, aradığını bulamayışlardı, bulup da beğenmeyişlerdi. O zaman duruveren kolu işlemeğe başlıyor; örsün üstündeki demire iniyor, kalkıyor! İniyor,

kalkıyordu. Bir takım insanların bir takım kemiklerini, kafataslarını, ellerini, kollarını kırdığını hissediyor, kaba demiri kılıç boyunda incelttikçe o bir takım adamların kaba saba odun görünüşlerini yeni biçimlere sokmuş olmaktan, istediği şekilleri vermekten doğan bir yaban sevinişi damarlarında ağlaşıyordu ama bir keçe kitleşmesiydi bu ağlaşma, bir keçe hissedişindeydi. Örsteki kaba demir, istediği incelikte uzayıp biçimlenince kaldırıp yalaktaki suya sokuş anı, Kıhççı'nın son günlerde yaşadığını hissettiği, duyduğu, çıldırdığı, bangır bangır bağırıp haz çığlıklarında delirmemek için kendini zor tuttuğu anlardı. Kimse artık, beynindeki kalın örümcek ağının ardından kalmış bir yumağından bulup çıkarabildiği, upuzun incelmiş kılıçta şekillenmesini bitiriyor, dövüle-dövüle adam ediyor ve kaldırıp yalaktaki kokmuş cehennem suyuna batırıyordu. Cızz edişi vardı ya kızgın demirin o sıra; işte o cızzz deyiş Kılıççı'nın nefretini yüklenmiş birinin cehennem yanışındaki feryadıydı, yalvarmasıydı. Kılıççı'nın elini ayağını öpüp kurtulmaklık dilemesiydi. Dünyanın en güzel anıydı; yaşama çizgisinin direklendiği, güneşin güneş; otun ot olduğunu bildiği, en deli yağmurların çağıl çağıl aktığı andı. Günde beş altı kere oluyordu; günde beş altı kere ya Ertuğrul Bey, ya Kara Osman, ya da eskilerden Selçuk Beyleri Konya'da yahut Karamanlıdan biri, artık o beynindeki örümcek ağının ardında yumak bağlamışlardan bir zamanlar Kıhççı'ya yüz vermeyen, adam, yerine koymayan kim varsa onlardan her biri, ham kılıcın yalaktaki suya sokuluşuyla birlikte cızırdayıp Kıhççı'ya yalvarıyordu: «Körüm, budalayım, sağırım; sen dünyaya bir gelenlerdenmişsin yazık ki bilemedim.» diyorlardı. Eğer Ertuğrul Bey ise sıradaki, ham kılıç daha suya girmeden mağaranın içi konuşuyor, mor ışıklar konuşuyor, örs, demir, çekiç konuşuyordu. Sesler Ertuğrul'un varla yok arası zor duyulacak kadar hafif ama Kıhççı'ya göre kendini beğenmiş, kendinden başka sesleri hor gören sesiydi; biraz burundan çıkıyordu. Kıhççı'ya: «Demek sen kılıç yaparsın?» diye soruyordu;

«Babamın yanında Anadolu'ya gelmişsin. Üstüne kılıç yapan olmadığını söylüyorsun, eyi hoş da bizim şu sıra kılıç sıramız değil; kılıçla işimiz yok, kendi yağımızla kavrulup şu Söğütçükte karın doyuralım deriz.» diyordu. Diyordu ama Ertuğrul'un çakır gözleri, hiç de söylediği sözleri doğrulamıyordu; derinine bakıyordu. Kılıççı'nın beyninin içini yarıyordu; yüreğini ikiye üçe bölmüş didik didik ediyor, bir şeyler arıyordu.

Bu ara Kılıççı kendi sesini duyuyordu. Ertuğrul'unkine göre bağıran, benim diyen; inişliden çok çıkışlı olan kendi sesini: «Kayı Boyu dedik, Ertuğrul Bey dedik, Anadolu dedik geldik. Babanızın yanında adımız söylenirdi. Te nerelerde neler bırakıp da geldik, bildiğimizi bu toprağa bırakalım deyip geldik.»

Ertuğrul Bey'in sesi, mağarada yine öyle hafif, su sızmasında konuşuyordu: «Neden bırakıp da geldin ki? Neden yanında getirmedin ki orada bıraktıklarını. Hay usta buraya gelen dönmeyeceğini bilmeli değil mi? Burada öleceğini bilmeli değil mi? Burada öleceğim diye gelen burada yer tutar ancak.»

«Bildiğimizi getirmemiz yetmez mi?»

«Yeter mi? Bildiklerin sevdiklerinle bileyse neye yarar? Sevdiklerin uzakta, bildiklerin aklındaysa işe yaramaz, yarım kahr. Bize yarım değil bütün gerektir usta.» «Bana iş yok mu Ertuğrul Bey kısacası, işine yaramam mı?»

Ertuğrul Bey'in su sızmasındaki sesi gönül ahcı mıydı oyalayıcı mı yoksa baştan savıcı mı hiç bir zaman anlayamamıştı Kılıççı. Günler günü hiç değilse bir defa mağarada yankılandığı halde anlayamamıştı: «Git oğlum Osman'ı gör istersen. Oğlum Osman'a bıraktık sayılır işleri.» Sağlığında işi oğluna, hemi de en küçük oğluna bırakan bunaktan hayır mı gelir ki Ertuğrul'dan gele! Öyleyse vur çekici, vur çekici, vur çekici de bunaklığı geçsin, adama dönsün; kaldır sok yalaktaki suya da yalvarsın, eline ayağına düşsün senin.

Ertuğrul Bey böylece yalvarma sırasını savunca, yeni bir kılıçtan şekillenip bir köşeye atılınca Osman örste yerini alıyordu. Ve hemen mağarada duvarlar konuşuyor, vaktini bilememiş şaşkın bir yarasa duvardan duvara uçuyordu. Kılıççı ne zaman Osman niyetine örse bir ham demir koysa, Osman'ın sesiyle birlikte peydahlanan bir yarasayı ve duvardan duvara uçuşunu düşünüyordu. Saklamak istese de kendisinden, yarasa Kılıççı'nın özüydü; gizliden hissediyordu bunu. Ertuğrul Bey'in yanından çıkışı, Osman Bey'e gidişi böyle bir yarasa uçuşunda olmuştu. Osman Bey'in sesi, mağarada ne babasınınki gibi burundan gelme hafif, ne de Kılıççı'nın kendi sesi gibi dikineydi; bir burgu, belli olmadan dönüyordu bu seste; deli bir su bendin dibini oyuyordu; «Kıhççıhk eyi işti.r» diye başlamıştı; «Hele senin dediğin gibi yaptığın kılıcın üstüne kılıç yapılmayacak ustayı bulmanın mümkünü yok, doğrudan Buhara'dan mı gelirsin?» Böyle bir soru beklenmeyen sesi, işte o burguda o bent dibini oymakta soruyu sorarken burup oymuştu.

Kılıççı'nın sesi dikleşmedi; hep yokuşu çıkan sesi pörsüdü: «Doğrudan sayılır.» «Nasıl sayılır? İnsan ne yaptığını bilir usta, hele senin gibiler. Sayılır deyip konuşan tutamaksızdır.»

«Eh işte Buhara'dan çıkınca uğradığımız yerler olmadı değil.» Aklınca alay etmeğe yeltendi ama açık değildi: «Şah dedenizle gelenlerdendik de...»

Kara Osman'ın sesi ne burguda ne su oymasında saklanıverdi: «Kadir kıymet bilmezlere uğradın öyleyse...»

Kılıççı'nın sesi en diklere çıktı mağarada: «Hemi de nasıl? Herifler kör; ehlini değil gözbağcıyı arıyor.»

«Herifler dediğin herhal Konya'da Selçuklu Sultanı, Karamanlı, Germiyanh Beyler, Tebriz'deki İlhan. Şah dedem?»

«Yok hayır Tebriz'deki İlhan yok.»

«Haa. Neden yok?»

«Moğol'a kılıç yapmam ben!»

Eyi, beğendim bu cevabı ama Moğol'un eyisi olsa, şöyle adamdan anlayanı, ne yaptığını, niçin yaptığını bileni olsa tabi Bey soyundan, ona da çalışmak istemez misin?»

Öyle bir soruydu ki bu, Osman'ın sesinden niçin sorulduğu anlaşılmıyordu; şimdi mağaranın duvarlarında konuşurken bile anlaşılmıyordu; yarasa iyice şaşırmış, örsle çekicin arasında uçuyordu. Kılıççı da öyle sonunda: «Ben Moğol'un hiç bir cinsini sevmem!» deyip sıyrıldı. Osman Bey ise ardını bırakmadı: «Biz Moğol'un cinsini sormadık ya, neyse; cevabı alındı sayalım. Pekey sana burda yer versek. Buhara'da kimin kimsen vardır herhal, onları da getirir misin?» «Beni bilen, beni diyen gelir bulur beni, gelip bulmazsa? Benim kimim kimsem örsle çekiçtir o zaman!» Osman Bey susmuştu; mağarada yalnız yarasa uçuyordu, yarasanın kanat sıyırtılan duyuluyordu. Neden sonra Osman Bey'in sesi, yarasanın kanat sıyırtılarını bastırdı: «Eyi, şimdi Söğüt'te çalışmak için neler istersin?»

Kılıççı, yine bir çırpıda dağ doruklarına uçup ordan bağırdı: «Değerim neyse onu; senin gözünde ne edersem onu verirsin Osman Bey!»

Osman Bey güldü. Kocaman, genç irisi, gökyüzüne has mavilikte güldü.

Gülmeseydi keski; Kılıççıyı o gülüş, dağ doruklarından paldır küldür yuvarlayıp, Kara Osman'ın ayakları dibine düşürdü: «Onu sormadık usta. Çalışıp kazanır, emeğin neyse değerlendirirsin biz karışmayız. Demek istedik ki sana Söğüt'te yer verirsek alet edavat adam. Yani bunlardan ne istersin; kaç kişi?»

«Yani ben sığıntı mıyım? Sığıntıya yer verilir hay Bey; köre topala yer verilir.»

Osman Bey'in gülüşü bu sefer dümdüzdü: «O nasıl söz usta? Yer vereceksek karşılığında adam yetiştireceksin, bildiğini bilmeyene öğreteceksin.»

«Ben tek başıma çalışırım!»

«Bildiğini mezara götürmek için mi? Ne işe yarar ustalığın öyleyse? Bildiğinin faydası ne?» Osman Bey'in sesi adım adım kayalara tırmanıyordu; adım adım kayaları yıkıyordu. Sonunda Kılıççı'nın kafasına sığamadı: «Bize yaramazsın usta. Kusura kalma. Şah dedemiz de böyle demiştir zamanında he mi? Hatırlarsan eyi olur.»

Tam burada bütün gücüyle örsteki ham demire vuruyordu Kılıççı çekicini; tam burada Kara Osman'ı kılıç misali dövüp yalaktaki cehennem suyuna sokuyor, cızırdatıyor, yalvartıyor; sesini sularda boğuyordu: «Size yaramaz mışım ha, yaramaz mışım, sen ne sandın kendini, ne sandın? Görürsün bakalım Beyliği sen. Dündar mı sen mi hele hele, hele hele...»

Bu sırada bir gören olsa Kıhççı'yı, dünyanın bütün nefretinin gelip gözlerine dolduğunu; gözlerinden suya, suda yalvaran kılıç biçimindeki Osman Bey'e aktığını görürdü. İşte o an, Kıhççı'nın bilebildiği kainat ortadan kalkardı. Korkunç bir karanlıkta bir Osman Bey, bir Kılıççı kalırdı; Kıhççı'nın elleri Osman Bey'in gırtlağındaydı.

Ve dünya dönerdi yine; bir ışık gelip pırıldardı; Kıhççı'nın kalkan eli kalakalır, çekici vuramazdı. Rahman'dı bu. Dünya bugün de dönmüştü hep, Rahman'ın ışığı yanmıştı. Bugün bu sonuncu yanışıydı; Kılıççı yorgunluğunu hissediyordu. Örsünü, çekicini, körüğünü bırakmalı; keçi peyniri, kuru et, mayah ekmek ve bir desti şaraptan ibaret akşam ekmeğini yemek için, yerken Rahman'ı aklınca düşünebilmek için mağaranın ağzına kadar çıkmalıydı. Tam tamına çıkmıyordu mağaranın önüne; zaten mağaranın önü diye bir yer yoktu; bir adamın zor oturacağı bir kaya düzlüğü, sonra uçurum. Sağdan iki ayak genişliğinde basamak taşların çıktığı daracık bir merdiven mağaranın üstüne çıkıyordu. Şimdiyece bir defa çıkmıştı. Çıkarken de inerken de başı dönmüş, tutunacak yer aramıştı. Hele mağaranın üstündeyken, geceydi; ay yanıyordu gök maviliğinde. Hiç bir kılıç, daha demirken korken böyle beyaz yanamazdı. Zaten böyle beyaz yakabilseydi demiri o kılıcın üstüne kılıç bulunmazdı. Şimdiye kadar iki defa yakabilmişti. Biri Rahman'daydı o kılıcın, birini Dündar Bey'e vermişti. Derken, düşünürken ayın tertemiz aklığı, gece mavisinin sıcak suda yunup arınmış tazeliği gözlerinde donmağa başlamıştı, midesinde ekşiyordu; dar atmıştı kendini daracık inen merdivene. Mağaranın ağırlaşmış havasına girmeden kendine gelememişti. Onun için mağaranın tam önüne çıkamazdı, kapı deliğine yakın oturur, sırtını deliğin taş ağzına yaslar, peynir, kuru et, mayah ekmek ve şarap! Şaraptan sonrasını bilemezdi, destinin dibinden sonrasını hatırlamazdı.

Şarap, şimdiden damarlarında acıkmıştı, damarları şaraba acıkmıştı yok, aman canım, şarap şarap diyordu her bir yanı. Oh, destiye attı elini; ne zamandır el yordamıyla aranıp buluyordu aradığını. Destiye uzanırken bir tıkırtı duydu; hayallediğini sandı yine. Zaman zaman olurdu, aldırmayacaktı fakat konuşmaya benzer sesler de duydu. «Dalaman herhal.» dedi ama kuşkuluydu. Gün de, Dalaman'ın geleceği gündü. Fakat birden fırlayıp bir köşeye kaçtı, gizlendi. Dalaman, mağaranın o ağzından gelmezdi, bu yandan inerdi. Öbür mağaranın bu mağaraya inen aralığından sıyrılırdı. «Mağaranın bu ağzını pek bilen olmaz.» demişti Dalaman; öyleyse?

Bir zaman ses soluk çıkmadı ortalıktan.

Kılıççı, hayallediğini sanmağa başladı; ne vakittir hayalle gerçeği birbirine karıştırdığını biliyordu. Damarlarındaki şarap açlığı da depreştikçe depreşiyordu. Eli, ister istemez şarap destisine doğru uzanıyor, el yordamında arıyor fakat bulamıyordu; birilerinden kaçıp saklandığını biliyordu, saklanması gerektiğine inanıyordu ama hala şarap destisini yanında bir yerde sanıyordu. Akh şarap destisine iyice takılmış, saklanması gerektiğini bile unutmuştu ki mağaranın iyi kötü aydınlık ağzı kararıverdi. Bir gölge perdelendi; yana kaydı, bir başka gölgeye yer verdi. Sonra iki gölge bir oldu; mağaranın ağzındaki karaltı perdesi kalınlaştı, eğilip büküldü!

Kılıççı, farkında olmadan gözlerini oğuşturdu. Kendisinin dışında, kendisiyle ilgili olmayan bir oyunu daha iyi görebilmeğe hazırlık yapan yahut ilkin göreceği bir şeyi görmeğe hazır bir dağlının hareketleri gelip yerleşti Kıhççı'ya. Ne var ne yok görmek, ne var ne yok duymak isteyen bir hali vardı.

Mağaranın ağzında bir olup kalınlaşan gölgeler bir zaman da orada öylece durdu. Kendi aralarında bir şeyler konuşmuş olmasalar; fısıltıları, anlaşılmaz da olsa Kıhççı'nın kulağına kadar gelmese arada bir bazı geceler buralara kadar inen dağ keçilerinin şaşırmışlığı bile sanacaktı ama gölgelerden biri içeri daldı; ardından da öteki.

Hayali gerçeği yoktu artık; gelenler iki insandı. Mağaranın ne kadar karanlık olursa olsun zifirine alışmış olan Kıhççı'nın gözleri iki insanı da açık seçik gördü. O anda da damarlarında ne şarap açlığı kaldı ne de yorgunluk, ilgisizlik kaldı. Saklandığı oyukta iyice sindi; alabildiğine gizlendi. Mağaraya gelenler neredeyse körüğün yanına kadar yaklaşmışlardı. Biri: «Usta, gözlerin alıştı mı karanlığa?» diye sordu. «Ben seçemiyorum; körüne gidiyorum.»

Kılıççı, sesin sıcaklığını neden olduğunu bilemeden sevdi; bunca günlerden sonra, hiç duymadığı bir sesi duyar duymaz sevmiş olmasını da yadırgadı. Yıllardır tatmadığı bir histi ses de, sesin sıcaklığı da, sesin sıcaklığını sevişi de. Fakat orada kaldı sevecenliği hemen taşlaştı; kabuğuna çekildi. Ötekinin verdiği cevaptan korktu: «Aradığımız mağara burası olmalı, burası olmalı belli.» Derin derin kokluyordu etrafı.

«Ne bildin? Gözlerin alıştı herhal, gördüğün bir şey mi var?» «Yoo. Sabahaca da kalsam gözümün göreceği yok bu karanlığı, yok da..» Yine kokladı mağarayı; az önceki gibi, derinine.

«Görmeden ne bildin öyleyse? Işıldağı düşürmeseydin uçuruma yakardık şimdi.» «Lüzum yok. Koklasana mağarayı. Bu mağarada bütün gün ocak yanmış; ne bütün günü, aylar ayı yanmış. Hemi de az öncesine kadar. Kokla bak; bundan önceki mağarayı boşuna aramasaydık ocak sönmeden burada bulurduk adamı. Yani mağaradakini demek istedim, görürdük bile Rahman.» Kılıççı yığıhverdi; eti kemiğine karıştı, buz futmuşçasına ilikleri donup çözüldü, nasıl olduğunu bilemediği bir ıslaklık yağdı her bir yanına. Çok, çok, çok eski bir gökyüzünde; çok, çok, çok eskimiş yıldızlar bulutlardan silindi, üst üsle yığıldı; köpüklenip sütleşti. Sonra bir mavilik. Eski, eski, eski bir mavilik; eski, eski, eski bir rüzgar. Ne mavilik kımıldadı ne rüzgar esti; uzaklaşıp yaklaşan, ağıp çöken sadece bir eskilikti. Çürümüş, renksiz bir yazma inceliğindeydi; bir tek nakışı vardı yazmanın; umut kırmızısındaydı.

Rahman da durgunlaşmıştı; o vaziyette mağarayı kokluyordu, o vaziyette konuştu: «Ocak yakınlarımızda gibi; ısıcağını duydum.»

«Öyleyse bir ışıldak buluruz herhal. Ver şu elini, ayrılmayalım.» Derken körüğü buldular; el yordamında ocağı, demiri.

Bileyici az kalsın yalağa düşüyordu; elini uzattığı zaman kalın, sıcak suya girdi eli: «Tamam» dedi, «Rahman oğul tamam bu iş, bu yalakta da kılıcına su veriyor baban.»

Mağara olanca karanlığı; olanca soluksuz, sıcak, terli havasıyla donuverdi Rahman'ın başında. Kılıççı, bedenindeki suların birden çekilip kuruduğunu hissetti; bedeni, susuz çöl yanıklığında ateşleniverdi. Rahman bunca yıl koşup deliler misali aklını takıp gönlünü tutuşturduğu hemi de deliler misali gelip bulduğu bu mağaradan kaçmak, kalan ömrünce bir daha bu mağarayı, bu vakti hiç hatırlamamak istedi. Kılıççı görünmemek, kayaların daha oyulup daha yarılmasını, kendini içine almasını, taş etmesini, taş örmesini diledi, kimselere göstermemesini. Dönen dünyanın burda, bu durumda, işte böyle Rahman hemen önünde dinelirken duruvermesini Tanrı'dan yalvardı. Tanrı'yı ilk defa düşündüğünü bile bilmeden. Ama aynı zamanda güneşin bütün ışığını mağaraya doldurmasını; Rahman'ın yüzünde, Rahman'ın boynunda, Rahman'ın boynundaki küçümencik bende —şimdi o ben de erkekleşmiştir ah— Rahman'ın bütün bedeninde, kartahmsı bakan gözlerinde toplamasını istedi. Işıklar, ışıklar, Tanrım ışıklar; Rahman'ı sarsa, Rahman'ı gösterse. Rahman'dan başkasını yakıp kül edecek de olsa, yakıp kül etmeden önceki o bir qn içinde Rahman'ı verse olduğu gibi dedi. Kıhççı'nın yüreğinde çığır çığır çığıran sesler böyle dedi. Rahman, hep bu mağarada kalsam, babamın döndüğünü görsem; yüzüne, yüzüne, yüzüne baksam diye düşündü aynı zamanda.

Bileyici o esnada bağırdı: «Rahman kavı çak, ışıldağı buldum ben.»

Kılıççı ömründe ilk defa ölmek istedi. Bulunduğu yerde, binlerce ışıldak mağarayı aydınlatsa bile görünmeyeceğini bildiği halde ölmek istedi. Rahman'ın eli kava da, demire de, çakmak taşına da varamadı.

Bileyici «Rahman.» diye üsteledi; «Rahman sağırlığın sırası mı? Mağaralar gece vakti netameli olur, sallanma oğul.»

Kılıççı bir an «Hortlayabilsem» diye düşündü daha da büzülüp: «Hortlayabilsem.» Kendini ölmüş farz eder gibiydi. Bir an sürdü düşünüşü; kısa; «Rahman hortlaktan da korkmaz, Allah kahretsin» dedi içinden. Sevinmesi mi gerek yerinmesi mi bilemedi. Rahman, hala kavla, çakmak taşıyla, demirle oynuyordu.

Bileyici: «Hay çak şunu soyha.» dedi; «Görüyorum artık, seçiyorum, oyalanma.» Rahman, çaresiz demiri çakmak taşına hızla çarptı. Küçük bir kıvılcım sesi, parmaklarının arasından aşağıya doğru aktı, kayboldu. «Şu kav düşse bir elimden.» dedi içinden «Yerde bulamasam.»

Bileyici gelip Rahman'ın hemen yanı başında durmuştu. Işıldağı sapından tutmuş, ucundaki nefte bulanmış çaput yumağını çakmak taşının altına doğru uzatmıştı. Kavın tutuşmasından önce, akan kıvılcım sağanağından ateş almasını istiyor gibiydi.

Kılıççı, gizlendiği yerden kavın tutuştuğunu gördü; sonra Bileyici'nin avurtlarını şişire şişire kavı üflediğini de gördü. Rahman, ışıldağın tutuşmasını istemez görünüyordu; Rahman ışıldağın tutuşmasını ister de görünüyordu.

Işıldak tutuştu.

Mağara önce çiğden aydınlandı; hemen ardından da ışıldağın neft bulamah çaput yumağından çıkan isler dumanlandı. Rahman'la Bileyici'nin gölgeleri mağaranın duvarlarında uzadı, kısaldı, yayıldı; bir daha uzadı. Kılıççı ışıktan kaçtı, gözlerini sıkıca yumdu; Rahman da.

Bileyici: «Bak Rahman oğul bak!» diye heyecanlandı. «Kılıçlara bak gördün mü?» Rahman, gözlerini kötü bir korkuya açtı.

Kılıççı, şimdiyece olanları unutmuş gibi açıp gözlerini, ışıldağın aydınlattığı kılıç yığınına baktı; hazla, övünüş dolu, beğenmiş, içi titriyordu, yüreği ağzının içine doğru taşıyordu: «Tanıyacak!» diye titreye titreye mırıldandı: «Şimdi tanıyacak benim kılıçlarımı, görecek; benim yaptığımı anlayacak.»

O durumda bekledi.

Rahman; bir düş yürüyüşünde kılıç yığınına doğru gitti; kılıçlarla dolmuş yeryüzünün herhangi bir yerinde yürüyordu sanki. Kılıçlar ayağını kesiyordu.

Eğildi.

Kılıççı'nın yüreği ağzına geldi: «Şimdi şimdi şimdi tanıyacak!» Gizlendiği yerden taştığını fark etmiyordu. Boynundan yukarısı oyuğun dışına çıkmıştı.

Rahman kılıçlardan birini eline aldı. Baktı. Yüzü, isli ışıldağın aydınlığında, mağaranın duvarlarından farksızdı. Bir daha baktı. Mağara duvarlarından farksız yüzü parçalanıyordu; gözleri eğim eğimdi. Bir ölü sesinden ayırt edilmesi zor bir ses döküldü dudaklarından Rahman'ın: «Usta ışığı getir hele, daha getir, daha canım, yaklaştır şu soyhayı!» Kılıççı ölebilirdi birden, soluğu boğazına geliyordu, orda kalıyordu.

Rahman'ın yüzü parçalanmakta, gözleri eğim eğimlikte devam ediyordu: «Yaklaştır dedim canım usta şu soyhayı. Sen mi göreceksin ben mi?»

«Gözlerine sokacağım handiyse, bıyıkların tutuşacak oğul.»

Birden ferahladı Rahman'ın yüzü, gözleri, sesi; parçalanma durdu, eğim eğimlik dikleşti, ölü ses dirildi. Bir doğum anı yaşadı Rahman. «Babamın değil bu kılıçlar usta.»

Kılıççı tıkanacaktı az kalsın; mağarada yüz kere binlerce yarasa deli çığlıklarla yarıştı; Kılıççı, bu yüz kere binlerce yarasının susup, uçmayıp başının üstüne tünediğini sandı.

Bileyici şaştı: «Nasıl olur Rahman? Eyi bak hele, eyi baktın mı?»

Kılıççı, son bir umudun yüreğinden ayaklandığını sezdi; bu son umuda tutundu.

Rahman: «Baktım.» dedi. Elindeki kılıcı yığına atmıştı: «Yanılmışsın sen usta. İlk defa yanıldın ama yanıhşına sevindim. Babamın elinden çıkma değil bunlar. Sıradan, herkesin, az buçuk ustalaşmış, örsten çekiçten anlayan, acemiliği yeni geçmiş herkesin yapabileceği kılıçlar. Bunu yapan gezici aşiret ustalarından biri. Onların içinde bile bundan iyisini yapanlar bulunur. Sevindim buna, çok sevindim usta.»

Gerisini dinlemeğe tahammül edemedi. Kılıççı; gizlendiği oyuktan nasıl çıktığını, Bileyici ile Rahman'ın önüne nasıl dikildiğini, nasıl kılıç yığınından bir kılıç kapıp sağa sola sallamağa başladığını bilemedi. Bir yandan da çılgınlar misali bağırıyordu. Öfke, ağzından köpük köpüktü: «Sevinmişmiş. Ula sen ne bilirsin köpek! Ula kılıçtan sen ne anlarsın it! Oğlum olacaksın ha. Kılıçtan anlar geçineceksin; çık; çıkın buradan, ula gözüm görmesin sizi gözüm görmesin! Daha mı durdunuz!»

Hırıl hırıl hırlıyordu boğazı; deli hiçti yanında. Mağara ulumalarla dolmuş; ulumalarla yankılanıyordu. Bileyici kalakalmıştı; Rahman: «Baba!» diyebildi sadece.

Kıhççı'nın hırıltısı, boğazı kesilmiş bir koyunun kan fışkırmasındaydı: «Yok yok ula benim oğlum yok! Senin de, seni buraya gönderenin de, sana ekmek doğrayan yalını çanağa dökenin de, hepinizin ula, hepinizin canını cehenneme göndermezsem bana da Buharah Salur Usta demesinler. Ula yarın Dündar'ın beyliği kuruldu mu ben adamı...»

Ne diyecekse diyemedi; laf boğazında takılıp kaldı; köpükler, hırıltılar çıktı bir süre, sonra «Hık!» deyip kaldı. Gözleri iri, en iri açıldı patlamacasına; bir iki adım ya attı ya atmadı, ağlayıverdi. En kötü çocukların en kötü ağlamasında başladı. İki hıçkırık arasında «Rahman.» diyebildi. Sesi ne sesti ne soluk, ikisine de benzemiyordu; koca bir bedenin yırtılışıydı. Bir kere daha: «Rahman» dedi. «Rah...» deyip düştü yüzükoyun; elleri Rahman'ın çizmelerine doğru uzandı, titredi; yarıda kaldı.

Ancak o zaman, sapmaca, Kıhççı'nın iki omuz arasına saplanmış olan bıçağı görebildi Bileyici: «Rahman!» diye haykırdı; «Babana bıçak atmışlar, vurmuşlar heyy.»

Önündeki karanlık boşluğa doğru atıldı ama Rahman'ın kıpırdamadığını, öylece kaldığını görünce döndü. Yavaş yavaş yaklaştı; elindeki ışıldağı, o da bir şey yapmış olmak için, körüğün yanındaki yerine dikti.

Rahman usulca eğildi babasına. «Böylesi daha iyi oldu belki de.» diye mırıldandı. Bileyici: «Bıçağı atan Dalaman'dı muhakkak.» dedi.

«Odur. Başkası da olsa neye yarar ki. Babamı götüreceğiz usta. Yardım et.» Kılıççı'yı mağaradan çıkarmak kolay olmadı, mağaradan sonrası daha da zor. Hele Rahman'ın babasının cesedini taşımış olması Bileyici'yi yordukça yordu. Ne ağzını açıp bir şey söyleyebiliyor, ne Rahman'ı yumuşatacak, acılarını alacak bir tek kelime geliyordu aklına. Bildiği bütün kelimeleri en iyisinden en kötüsüne bütün lafları unutmuştu. Beyin köküne oturan acı bir çığlık, ne var ne yok silmiş, zihnini bembeyaz yapmıştı. Arada bir Rahman'ın, dünya yorgunluklarının en kötüsünü yüklenmiş göğüs geçirişini duyuyor; bırakıp her şeyi, tuttuğu Kıhççı'nın kaskatı kesilmiş ayaklarını bırakıp Rahman'ın alnına elini koymak, çenesine doğru indiğini zannettiği yüzünü okşamak, gözlerini sıvazlamak geliyordu içinden. Sanki bunları yaparsa Rahman'ın çatlayan alnının serinleyeceğini, düşen yüzünün yerine geleceğini, yaşını boşaltamayan şiş gözlerinin insanlaşacağını sanıyordu. Ama çıktıkları kaya basamaklı keçi yolu dardı, dikti; ay aydınlığında da olsa tehlikeliydi. Üstelik Rahman ne bastığı yeri biliyordu ne aldığı nefesin farkındaydı. Babasının koltuk altlarından sıkı sıkıya sarılmış, çok uzun yılların birikmiş özlemlerinin ayrılmazlığında, bırakmazhğında sarılmış; kollarından, babasının koltuk altlarına kenetlenmişti; ya babası canlıydı ya Rahman ölü.

Atlarını bıraktıkları yere gelinceye kadar bu böyle oldu.

Bileyici, mart gecesine rağmen ter içindeydi; boynundan sırtı sıra belinece buz damlaları sıyrılıp iniyordu.

Rahman ilk defa ağzını açtı: «Yordum seni de usta.» dedi; «Bu benim meselemdi halbuki.» Bileyici, Rahman'ın, babasının cesedini ata yerleştirmesine bakıyordu. Yerleştirilen bir ölü değildi sanki. Hasta, halsiz, çok ince bakımlara muhtaç bir yaşlı adamdı. Bileyici, Rahman'ın hareketlerinin bu güne kadar hiç bu kadar ölçülü, incitmekten çekinen, hiç bu kadar sarıp sarmalayıcı olduğunu görmemişti.

«Ben yürümeğe alıştım Rahman», dedi niçin olduğunu bilmeden. «Babanı benim atıma yerleştir. Sen ben mi var? Şimdi beni bir kesen olsa her bir parçam ayrı bir Rahman der hey oğul sen ne diyorsun.»

Rahman bir an dönüp baktı; o sıra ay ışığı, olduğu gibi Rahman'ın yüzüne vurmuştu; bir donmuşluk içindeydi ama donmuşluk ay ışığının o garip sıcağında eriyivermişti. «Sağol emmi.» dedi.

İlk defa usta demedi; «Öyle olmasaydı soluk almanın kıymatı kalmazdı. Dedeye gidelim emmi; yoksa yangınım sönmeyecek gibi, hadi emmi.»

Tan yeri ağaracağı sırada Ermeni Gediğinin alt yanına, Kumral Dede'nin ocağına vardılar. Tan yeri ağarmak üzereydi ama akın karadan ayrılmasına daha vakit vardı; mart gecesinin sonu inatçı bir hırçınlık içinde direniyordu.

Tam hamamın köşesini dönecekleri sıra, babasını yerleştirdiği atı yedekleyen Rahman durdu. Mağaradan çıktıktan sonra bir defa Bileyici'yle konuşmuş, bir daha dünyaya dönmemişti, dönse bile dünyanın içinde bir başka dünya örüvermişti. Hamamın köşesini dönerken durması, bu ördüğü dünyanın dışına çıkması gibi bir hareket oldu. Bileyiciyi de bu şaşırttı. Öyle ki sesini kısmak mecburiyetinde kalarak: «Hayırdır İnşallah. N'oldu?» diye sordu.

Rahman ürpertiliydi; o da sesini kısmıştı: «Emmi. Bir ses duydun mu?» «Yoo?» «Allah Allah. Bir ses vardı.» «Nasıl bir ses?»

«Ses, ses işte emmi? Ses bilmez misin?»

Bileyici biliyordu, çok rastlamıştı; böyle Rahman gibi acıyı taşıramayıp da biriktirenler sesler de duyarlardı, görünmezleri de görürlerdi. Bunun için kaygılandı ve içinden «İnşallah değildir.» derken, dışından, kaygulu gözlerle Rahman'a kaçamak baktı. Rahman, doygun atların cins uykusundaydı; burun kanatları kokulara açık, kulakları seslere hazır, kısık gözleri ateşlenecek. Yavaşça: «Gece bu vakitlerde nazlıdır oğul; ocak niyazdadır. Nazı da niyazı da bozmak sana bana düşmez; sahibine kalsın. Babanı getirdik, at üstünde durmasın.» dedi.

Rahman başka bir zaman olsa üstelemezdi; anlaşılan üsteleyecek bir zamandaydı; yedeklediği atın kantarmalarını Bileyici'nin eline tutuşturdu. Kantarmaları aklından çok elinden gelme bir itişle tutuşturduğu o kadar belliydi ki Bileyici, endişelerinin gerçek olmasından korktu; gizliden «Gul Euzü» leri okumağa başladı, hamamın ardına dönen köşeye doğru giden Rahman'a üfledi, okuyup üfledi, bir daha üfledi.

Fakat Rahman köşeyi dönüp de hamamın külhanının aralığındaki yarı karanlığa yaklaşınca sesleri daha iyi duydu; iki ayrı sesti, anlaşılmıyordu iyice ama ikisi de kadın sesiydi; ikisi de birbirinden hoştu, biri su akışında, öteki tan yerinin ağarışında. Öyle geldi Rahman'a; toprakla taşla ilgisi olmayan, ancak uçup akıp giden cinsten. Daha da yaklaşınca kadın seslerinin tekfurların dilinde konuştuğunu anladı. Karanlığa kavuşunca da konuşanları gördü. Biri Kendigelen kızdı, yüzü karanlıkta, saçı ve yarım alnı aydınhğımsı ışıyıştaydı. Ötekini tanıyamadı. Küçük, küçük, çok küçük bir yüz; aynı zamanda büyük, büyük, çok büyük bir yüz. Çocuk yüzü, erginlikte kız yüzü, yeni çizilmiş gelin yüzü ama muhakkak ki şu ışımağa hevesli mart gecesinin sonundan daha tazeydi, bir mayıs ıhmasında, bahar çiçeğindeydi. Saçları upuzun, upuzunluğuyla sessiz bir zamana dökülüyordu.

Rahman çakılmış gibi kaldı olduğu yerde; tek bir adım atamadı. Kızın saçları Rahman'ı, ayak bileklerinden başlayıp bir anda sıkı sıkıya bağlamıştı sanki. Rahman istese de yürüyemezdi. Her şeyi unuttu; ne bundan öncesi vardı ne bundan sonrası. Dahası, dünya da kararıvermişti olduğu gibi, bıçak kesmez bir karanlık delicesineydi. Bu delicesine bıçak kesmez karanlıkta bir tek ışık, kızın yüzüydü; saçlarından aşağı akıyordu. Sonra, ayak bileklerinden başlayıp Rahman'ı sarıyordu. Neydi bu ışık yağmuru, Rahman bilemedi. Bir de o haldeyken kızın sesini çok yakından duydu: «Abla» dedi; «Abla yalvarırım babam hastalandı çok pişman; gelsin kızım, kafirlerin tutsağı olmasın diyor, beni kırma.»

Kendigelen kız «Söyledim; gelemem dedim, burdan kovsalar da gelemem.» dedi; «Ben yaşamamışım ki şimdiyece; ben dünyayı bilememişim ki. Kafir dedikleriniz var ya, hurdakiler, bu Kumral Dede'nin ocağındakiler, bunlar kafirse ben kafir yaratılmışım onlardan ayrılamam; Tanrı'yla Tanrı, toprakla toprak, dünyayla dünya. Buysa kafirlik Aryetta?» Rahman: «Aryetta!» diye tekrarladı; «Aryetta.»

Aryetta: «Benim için abla.» diye ısrar etti; «Beni seversen, gözüm uyku tutmaz oldu.» «Tutsun Aryetta, beni düşün, benim için uyu. Güzel düşler görmeni isterim; benim gördüğüm, uyanmak istemediğim düşleri. Bir gün göreceğini biliyorum, istersen...» «Neyi istersem abla?» Kendigelen Kız söyleyip söylememek arasında ikirciklenirken Bileyici, düşleri bozan bir huzursuzlukla araya girdi geriden: «Rahman!» diye bağırdı: «Rahman oğul nerdesin?» Kendigelen Kız'dan çok Aryetta korktu; o korkuyla sıçradı, kaçacak gibi, büsbütün açığa, ışığa çıktı. Çıkmasıyla da Rahman'ı görmesi bir oldu: «Abla!» diye sesi boğazında kısılmış, bir tuhaf haykırmıştı ki Rahman ne yapacağını bilemedi, kıpırdıyamadı. Aryetta da bir daha «Abla» diye haykıracaktı; «Ab...» dedi gerisini getiremedi, bakakaldı.

Rahman, aydınlıkla Aryetta'nın vaktinden önce serpilmiş henüz çocuk yaşta olduğunu o zaman gördü. Gördüğü halde eli kolu bağlanmış gibi durdu.

Bileyici Rahman'ın yanma geldiği zaman şaşırmadan edemedi; Rahman gülümsüyordu. Rahman'ın o ana kadar kaskatı bakan gözlerinde çiçekler, çiçekler, çiçekler açıyordu ard arda. Rahman'ın yüzü bahar yağmurlarında ıslanmış bir toprağın bereketinde buğulanıyordu.

Bileyici bileyiciliğini bildi bileli ilkin kıza alıcı gözle baktı. Utanmasa gidip Aryetta'ya sarılacaktı, öpecekti.

Kendigelen Kız, kardeşine yaklaştı; bir ipek böceği kozasını tuttu sanki: «Gel Aryetta» dedi; «Güzel düşler seni bekliyor.»

Rahman, Aryetta gittikten nice sonra bile hala gecenin sona ermediğini sandı.

Bileyici çöktü oturdu yere; kanı bir acayip kaynıyordu, diz yere vurup el çırpıp halay çekmekten korktu.

O günden sonra Rahman Kendigelen Kız'a hep kız kardeşini sormak istedi; Aryetta'yı. Soramadı; utandı.

«Adım Mihal; Köse Mihal derler. Harmankaya Tekfuruyum. Kara Osman Bey'le yaşımız bir; babamdan Ertuğrul Bey'in adını çok duymuşluğum var. Sonra ben de gördüm, elini öptüm; o zaman çocuktum. O zaman Osman da çocuktu; karalığı yoktu daha, Osman bilinirdi. Gücümüzün yettiğince cirit attık, at bindik o gün; ikimiz de attan düştük. Aslını ararsan Dede, ilkin Osman düştü attan, atı huyluydu, bile bile seçmişti. Bir kör arı atının kulağına girmiş herhal; kör arıların ok hızında uçup vurduğu yere ok hızında vuruşunu düşünürsek huysuz atın acısını anlarız; huysuzluğu iki misli olur, şimdi bu yaşımdayken öyle bir ata binsem düşerim, çocuksam atta duramam bile. Bizim buralarda, bu Bitinya'da, bizim gibi soylu geçinenler için attan düşmek yakışık almaz; çocuk mocuk denilmez. Onuncun Osman'ın attan düşmesini hor gördüm çocuk aklımla, kasıldım. Tabi zaman geçip gitti bilemiyorum şimdi iyice nedendi, ne sebepti; herhalde kasılışımdan utandım, Osman'ı hor görüşümden utandım. Osman düşmüşken benim attan düşmemem ağırıma gitti, suçlu sandım kendimi. Attım attan aşağı, düştüm; düşerken de atı devirdim. At binenler bilir, at devirmek kolaydır. Osman anladı hilemi, güldü; o günden beri o gülüşü gözlerimdedir. Ne zaman içim sıkılsa, dertlensem Osman'ın gülüşünü düşünürüm.

Çocuklukta Dede, yerleşti mi her bir şey sağlam yerleşiyor; şu bizim kilise resimlerimiz gibi, kolay sökülüp atılamıyor.»

«Osman'da da öyle olmuştur herhal?» «Onu bilemem. Onu bilebilmek için ancak Osman olmalı. Ama beni sevdiğini sanıyorum. Düğünde dernekte kalabalığı bırakıp benim yanıma gelir; sık görüşürüz, bunlardan çıkarırım beni sevdiğini. Belki de onu arayan benim; düğünde dernekte kalabalığı bırakıp onun yanına giden, görüşme fırsatı çıkaran benim. Bunları Osman'ın yaptığını sanmak hoşuma gider.»

«Yok, Osman sevdiğini sever oğul; yiğidi anlar.»

«Öyle; biliyorum. Bitinya'nın tekfurları Osman'la olan arkadaşlığımızı iyi görmüyor ama bir yandan Ertuğrul Bey'den çekindikleri, bir yandan babamı saydıkları için açıktan bir şey yapmak istemiyorlar.»

«Ertuğrul Bey'den çekinişlerini anlayamadım Mihal oğlum? Sessiz sedasız bir beydir Ertuğrul; ağır hastadır, yarına çıkmayacağını herkes bilir. Senin babansa geçen yıl öldü, ölmedi mi?» «Ertuğrul Bey yarına çıkacak gibi değildir; çıksa da sessiz sedasız bir beydir, doğru. Lâkin Bitinya'nın tekfurlarını Ertuğrul Bey'in bu sessiz sedasızlığı korkutur işte. Akıl bağırmaz, akılsızlık bağırır; bilmezlikten geldin. Sen de sessiz sedasız bir insansın Dede; şuraya tek başına geldin sayılır, İnegöl Tekfuru gibi bir herifin toprağına kondun. Batak, çorak, kükürtlü sudan başka ne vardı geldiğinde? Bağırdığını, bir sağa bir sola vurduğunu, gönül yıktığını gören olmadı. Şimdi bak şu yaptığın konağa? Aşevinin bacası durmadan tüter. Sıracalı hasta gelir, gümüş bedende gider; orada debbağhane, şurada okçular, demirciler. Kervanların yol değiştirdiği, Eskişehir yolundan buraya saptığı söyleniyor; neden?»

«Ertuğrul'dan konuşuyorduk Mihal oğlum!» «Ertuğrul Bey'den konuşuyoruz Dede. O da tıpkı böyle, senin gibi bağırmadı. Söğüt'ün çevresinde sur yok, hisar yok, dört bir yanı açık. Ama kimse gelip de Söğüt'ü basamaz, basmayı düşünemez, Ertuğrul Bey böyle sessiz sedasızlardan işte. Temelini sağlam attı; bu temel Osman'ın elinde konak olmazsa ben aklımdan şüphe ederim. Bir de babamı sorduydun; bıldır öldü. Bıldır öldü ama Bitinya'nın tekfurları sağ yerine sayarlar babamı hala. O da Ertuğrul Bey gibiydi.»

«Pekey Mihal oğlum bana gelişin bunları söylemek için değil herhal.»

«Bunları söylemek için de bunları söylememek için de. Babam sağ olsaydı sana gelmezdim; Ertuğrul Bey geçen haftaki kadar diri olsa ona giderdim. Sana gelmem... Sana gelmemin sebebi Dede? Bilmem ki nasıl desem. İnsan tekfur olmakla tamamlanmıyor. Bizans İmparatoru yahut Selçuk Sultanı olsan da nafile; bunlar boşuna bir yük. Biz insan yaratılmanın yükünü taşımaktan yorulurken yeni yükler yüklenmişiz de farkında değiliz. Bu yükü paylaşacak, yıkacak gönüller gerek.»

«Osman'a da giderdin?» «Zamanı olsaydı giderdim Dede.»

«Nasıl zamanı?»

«Yük paylaşacak; çevresi dolu, yüreği dolu, aklı dolu. O doluluğu bir de ben yüklenemem, o doluluğun birazını alacak durumda olduğum zaman giderim. Sizin gibiler ise oldukça boşalan insanlardır.»

«Hiç kılıç adamı gibi konuşmazsın Mihal oğlum. Bu dil tekfur dili değil; bu yörenin tekfurları gibi de konuşmazsın.»

«Bitinya bitiyor Dede. Buraya gelmeden önce Sakarya'nın kıyısında oturup hayli düşündüm. Evvelleri mayıs geldi mi Sakarya kıyıları çıldırırdı. Şimdi mayıs mı gelmiş haziran mı farkında değil, karakış uykusunda sandım.»

«Sende öyle bir durgunluk varsa; hani keder gibi, kötümserlik gibi, ondandır Mihal oğlum. Tanrı'nın yarattığı bu tabiat hep neşelidir, dört mevsimin dördünde de bir zil takıp oynamadığı kahr. Her bir sorunun cevabını şöyle bir bakınca bulursun; sebepler tabiattadır; neticeler tabiattadır. Tanrımız biz kulları için bir pusula, bir akıl defteri gibi yaratmıştır tabiatı. Bakıp gidecekleri yolu çizsinler, bakıp aradıklarını bulsunlar demiştir. Nasıl bakarsan öyle görürsün Mihal oğlum gördüğünü; tabiat da nasıl bakarsan öyle görünür sana.»

«Benim demem de bu Dede; Sakarya'yı mayısta uykulu gördüysem Sakarya'ya uykulu baktığımdan değil, uyanık baktığımdan. Benim çocukluğumda yine böyle bir mayıs günü dağlar gibi köpürüp aktığını görmüştüm. Daha evvelleri daha da köpürürmüş. Neden uykulu şimdi? Bir ırmağı besleyen kaynaklar değil midir? Kaynaklar kurursa, kaynakların suyu azalırsa, kış karı yeterince dağı taşı tutmazsa ırmak uykuya yatmaz mı? Bitinya'nın tekfurlarını Sakarya'ya benzettim. Gözeleri kurumuş, kaynakları körelmiş, suyu büngüldemiyor. Yağışları kesilmiş; ırmak olabilse bu tekfurlar hiç değilse iyi kötü akacak ama tekfurlar ırmak değil insan, nasipleri kesilmiş farkında değiller.» «Farkında olsalar?»

«Nasip kesildi mi farkında olmak neye yarar? El attığın her dal elinde kahr, kırılır, Bitinya'da tekfur ırmakları akamaz artık, Bizans Bizans değil çünkü. İşte kaynağa gittim Dede. Irmak kaynağından kopmuş çaylara ayrılmış; çaylar kendi başına ne kadar akar? Kertenkelenin bacakları koptu mu her bacak ayrı ayrı oynar sağda solda kıpırdar bir süre. Sonra Dede? Ölür. Tekfurlar kertenkelenin bacaklarına benzedi. Ertuğrul Bey'in aklı sessiz sedasızlıkta işte bu kertenkele bacaklarındaki kıpırdanışın bitmesini bekledi. Kendi vurmayacak hiç bir zaman. Ayaksız kalan, sürünüp kaçamayan göğdeyi de kendinden sonrakiler vuracak; onu bekledi, vuracak olanı yetiştirdi.»

«Osman'ı?»

«Osman Bey'i Dede. Osman en küçük oğul; ağabeylerine göre ömrü daha uzun olabilir, daha çok yaşar; vurmak için de, yerine geçeceği yetiştirmek için de daha çok zaman bulur. Bunu yeni yeni anladı tekfurlar. En çakalları İnegöl Tekfurudur. Osman'ı onun için ortadan kaldırmak ister.» «Yaa!»

«Osman'ı yok edip yaşlı, beceriksiz; kardeşiyle kardeş çocuklarına kinli Dündar Bey'i getirtmek tekfurların ömrünü uzatır.»

«Mihal oğlum; lafın burasına kadar güzel konuştun; rumuzlu, düşündürücü konuştun. Kuru lafı herkes konuşur, herkes konuştuğu için de kıymatı yoktur. Laf dinleyeni düşündürtmen, dinleyenin gözünde çiçekler açtırmahdır. Ne var ki şimdi kuru konuşmanın yeri geldi; dilinin altındakini rumuzsuz söyle Mihal oğlum.»

«Pekey Dede. Sana gelmemi Peygamberiniz buyurdu bana.»

«Anlamadım Mihal oğlum!»

«Peygamberiniz Dede. Muhammed Peygamber. Düşümde gördüm. Babamın yüzünden çok daha güzel, çok daha derin bir erkek yüzü; çocukken öptüğüm Ertuğrul Bey'in ellerinden çok daha sıcak erkek elleri vardı. Deminden beri bakıyorum da, senin gözlerinden çok daha insan gözleri vardı; sana yakın baktı bana, senin sesinde tıpkı: "Mihal oğlum, Kumral'a git" dedi. Duramadım. Geldim. Peygamberin hemen gerisinde anam vardı; babam, ben yaştayken bir savaşta Peçenek avullarından birinde görmüş, kaçırmıştı anamı. Peçenek avulunun beyinin kızıymış, adı Akmalı imiş Almala derlerdi.»

«Ya! Demek, yaaaa.»

«Gelirken Ermeni Gediğinin çaprazında aşiretten Dalaman derler bir hayırsız vardır, onu gördüm. Yol gözler bir hali vardı. Ağzını aradım; kaçındı, lafa boğdu. Umursamaz göründüm, çekip gidici göründüm. Çaprazdan çıkınca yoldan saptım; gediği arkadan dolandım. Üç yerde pusu kurulmuş. Birinde Moğol kılıklı herifler, birinde Çavdar Tatarının itleri, birinde de aşiretten ip kaçkınları.

Osman Bey ya sana gelirken ya senden giderken pusuya düşecek. Osman Bey'e söyle Dede, ne zaman buyurursa beni yanında bellesin.»

«Köse Mihal böyle geldi, böyle konuştu, böyle gitti işte Oğul Osmanım. Ne dersin? Konuşmamızı hiç değiştirmeden, ne geçtiyse olduğunca anlattım sana. Ne düşünürsün?»

«Peçenek'miş anası ha? Sevindim, çok sevindim. Benden iyi at biner, kılıcına karşı durmam zor bir yiğittir.»

Kumral Dede Osman Bey'i süzüyordu; Osman'ın kabarıp inen bakışlarını, Osman'ın kabarıp inen bakışları kubbenin üstüne dilimli kurşun kaplayan Taş Yontucu'yla Dülger'deydi. Mayıs güneşinin kurşun karalığında parlayan sıcağı, Taş Yontucu'yla Dülger'in, yanında çalışanların sırtında incecikten terlemişti. Belden üst yanları çıplaktı; mayıs güneşinin kurşun karasındaki inişi Dülger'in, Taş Yontucu'nun, yardımcılarının çıplak bedenlerinde buğulanıyordu. Ama kubbe de bitiyordu.

Osman Bey, kubbede çalışanlara dalmış gibiydi ama gözlerinde nice kubbeler şekilleniyor, bitiyor, kurşunlaşıyor; nice kubbeler taş direklere vuruluyordu; nedense bütün kubbelerin ya ardında ya önünde Yunus'u olmazsa Mevlana'yı görüyordu. Taş Yontucu da Dülger de mayıs sıcağının kurşun karasında Yunus'un, Mevlana'nın görünüşüne girip çıkıyorlardı. Gözünü kırptı bir iki kere; değişen bir şey olmadı. Hatta gözünde hayaller daha canlandı, daha gerçeğe döndü: «Allah Allah» deyip şaştı.

Kumral Dede: «Şaşacak bir şey mi var?» diye sordu. Osman Bey'den cevap alamayınca dönüp kubbede çalışanlara baktı: «Bitiyor» diye mırıldandı. «Bizim için durup oturma vakti geliyor. Senin için böyle bir vakit olmayacak Osman oğul.»

Tekrar Osman'a baktı.

Osman Bey, Kumral Dede'nin söylemek istediğini düşünmüyordu bile. «Buraya bir ad koymak gerekecek Dede.» diye düşsü bir sesle konuştu; «Şimdiden bir köy kurdum. Gidiş şehirleşmeye gidişe benzer. Adsız şehir olmaz herhal.»

Kumral Dede Osman Bey'in hayallerini anlar gibi oldu. Gülümsedi.

«Biz yapalım da Osman oğlum.» dedi; «Adı nasıl olsa konur. Bizden sonrakiler hayırlıysa hayırlı ad korlar, hayırsızsa hayırsız ad korlar. Biz sağlam mıyız? Yaptığımızı sağlam yaptık mı sen ona bak. Şimdi Ermeni Gediğindekileri düşün sen; dönmen gerek. Ermeni Gediğinden de dönersin, dolanıp uzun yoldan da gidersin Söğüt'e; yolu seçmene bakar; ne dersin?»

Osman Bey hemen cevap vermedi; başı önünde düşündü. Neden sonra: «Bir Beyhoca var yanımda» dedi, anlamsız.

«Rahman da burda. Bizim Bileyici de işe yarar bakarsın.»

«Ermeni Gediğinden dön demek istiyorsun. Üç pusuya karşı dört kişi.»

«Olsun. Ağrıların sancıların üstüne üstüne gitmeli oğul Osman, cerahatli yaraları deşmeli. Eğer ağrıdan kurtulmak, yarayı savuşturmak istiyorsan. Yoksa uzar gider. Pusudakilerin pusuya düştüğü de çok görülmüştür.»

«Nasıl Dede?»

«Nasılını ben bilemem ki, bilsem adım Kara Osman olurdu. Köse Mihal sana bağlanmak için fırsat kolluyor desem?»

Osman Bey Kumral Dede'nin niyetini sezdi. Sezmesiyle birlikte İnegöl Tekfurunun öptüğü eli de aklına geliverdi. O günden bu yana tekfurun eli, kocaman bir kıymık olmuş beyninin en can alıcı noktasına batmıştı. Bazen bütün gün bazen günün hiç beklenmeyen saatlerinde işleyen yaralar misali sancırdı. Kumral Dede'nin sözleri gelip tam kıymığın üstüne oturmuştu. Ermeni Gediğinde kurulan pusu beynindeki kıymığı çekip çıkarabilirdi de. Pusuyu düşünmeğe başladı; Gediğin girdisini çıktısını gözünün önünde canlandırmağa çalıştı: «Pusu yerlerini tam tamına söyledi mi Mihal, Dede?»

Kumral Dede, Köse Mihal'in pusuyla ilgili sözlerini bir daha tekrarladı: «Bizim Bileyici gediğin her yanını bilir Osman oğlum, Rahman da bilir. Sen ikisini de okutursun yol bilmekte. Pusu, bilinmediği zaman kötü olur.» diye sözünü tamamladı. Pusuyla bir ilgisi varmış gibi: «Kızımız, Mal Hatunumuz nasıl oğul Osman?» diyerek kalktı; «Doğum? Hayırlı olur inşallah!»

Osman da kalkmıştı; gözlerinden yüklü bir ışık çizgisi akıp gitti: «Bugün desem bugün Dede, yarın desem yarın. Himmetiniz eksik olmasın da.»

Kumral Dede'nin bulutsuz gözlerinde nice bin çiçek açtı: «Ertuğrul'un oğluyla Şeyh Edebali'nin kızma himmet eksik olmamıştır Osman oğul; torununa da eksik olmaz. Bizim gibilerin varlığı sizin içindir. Pusuya elimizle salıyorsak bir şey bildiğimizden salıyor, doğumu soruyorsak bir şey bildiğimizden soruyoruz demek ki. Aşirette bir Aybüken Ebe var; ne zamandır bir bey oğlunun eline doğmasını bekler. Beni seversen Mal Hatun kızımın doğumuna Aybüken'i çağır; çağır da ana görsün elleri yoksulun, bey görsün.»

Osman Bey utana sıkıla, çekingen, inanmamış sordu: «Oğlan mı Dede? Oğlan mı?» «Ya ne sandın oğul Osmanım? Öğseği düştüğü yerde yanar; yanınca da gönlünce yanar.» Osman Bey, Kumral Dede'nin ağzına bakakaldı; hiç bir şey anlamamıştı. Kumral Dede de Osman Bey'in sırtını sıvazladı: «Sen bugünü kurtar oğul.» dedi; «Yarın nasıl olsa senin. Yıldız, ışığının farkında olmaz; hadi bakalım.»

O keyifleniş içinde ayrıldı, mescide doğru gitti.

Osman Bey, Kumral Dede mescide girdikten sonra ancak toparlanabildi. Yarını düşünecek sıra değildi zaten. Aynı anda haber verilmiş gibi Bileyici mescitten çıkmış, Rahman aşevinden, beye doğru geliyordu. İstemese de Ermeni Gediğinden geçmek vacip olmuştu; ilerde, salkım söğüdün altında bekleyen yeğeni Bayhoca'ya işaret etti. Yapıda çalışanlar da işlerini bırakmışlar mıydı ne? Taş Yontucu'yla Dülger ve yardımcıları kubbeden iniyorlardı; sağda solda görünen işçiler kaybolmuştu.

Osman Bey; Rahman, Bayhoca ve Bileyici'ye ayaküstü durumu anlattı. Bayhoca'dan başkası şaşmış yahut öfkelenmiş görünmedi. Rahman sadece üç pusunun birisinde Moğolların bulunduklarını duyunca irkilmişti: «Aksine bir düşüncen yoksa Moğolları bana bırak Osman Beyim.» dedi.

«Aksine bir düşüncem yok. Bayhoca sen de Çavdar Tatarının pususuna ineceksin. Aşiret, ustaya kalıyor. Ben gediğe iyice girip çaprazı aştım mı onlar pusuyu kapatacaklarına göre sizin ben çapraza vardığımda narayı basmanız gerekecek. Usta, senin için bir nara denemesi yapalım istersen.»

Bileyici alınmadı; bir yana eğik bedeni dengesini toplamaktan yorulmuş gibi iyice yana eğildi ama yüzü derli topluydu, uysal bir güveniş yüklüydü. «Kendiniz içinse deneyin bey oğlum, benim için yorulmayın.» dedi; «Nasıl olsa ömrümüzde bir tek nara atacağız; onu da oraya saklayalım, boşa gitmesin.»

Osman Bey boş bulunduğunu anlamıştı, ama gönül alacak halde değildi; zaten Bileyici'nin derli toplu yüzünden gönlünün alınmasını bekleyen bir işaret de yoktu. «Pekey» dedi; «Yola düzülelim öyleyse. Hepiniz ayrı ayrı gidin, ben bir at sürümü geriden geleceğim. Helalleşelim.» Helalleşme sırasında konuk evinin yanından bir atlı çıktı; derviş kılıklıydı. Ermeni Gediğine giden yolu tuttu önce. Bir iki gitti, sağa saptı.

Usta bir binici olmadığı için, Osman Bey üzerinde fazla düşünmedi. Ancak Ermeni Gediğine varan yolu yarıladığı zaman, konuk evinin yanından çıkıp giden atlının öyle pek sıradan bir atlı olmadığını düşündü; ya bir haber getiren ya bir haber götüren cinsindendi. Derviş kılıkh oluşu da pek güven vericiye benzemiyordu, o zaman dikkat etmemişti ama şimdi düşünürken daha iyi hatırlayabiliyordu; yapıya çalışan işçilerden biri hemen yola çıkmak zorunda kalmış, eline ne geçirdi ise sırtına giyivermişti sanki. Bununla beraber Osman Bey'in içinde, parmak boyu da olsa kötüye yorulacak bir kuşku yoktu. Olsa neye yarardı ki zaten; iş işten geçmişti. Ermeni Gediğine gelip dayanmıştı işte. Bir an duraklayıp sağı solu kolaçan etmek geldi içinden ama hemen caydı, Pusudakiler muhakkak bir gözcü koymuş olmalılardı; gözcüyü de pusudakileri de zamansız şüphelendirmek kendi zararına olurdu. Atını ustaca yavaşlatıp gediğin iki yan kayalarını o değilden göz altına aldı. Gözcü koydularsa eğer, yerini bile tahmin etti; gözleri şahin gözlerinden daha kısıktı, kayaların önüne ardına dikiliyorlardı yarıp geçmecesine.

O durumda Ermeni Gediğine girdi.

Dar yol, iki yanı duvardan katı diklikte uzuyor, az ilerde birinci kıvrımı dönüyordu; çapraz, ikinci kıvrımı döndükten sonra yarım ok atımı uzaktaydı; dereye inen bir yol, bir de yukarı çıkan başka bir yol ile orada kesişiyordu; hesaba göre ikinci kıvrımdan sonra ayan beyan görünerek yoluna devam edecekti. Naraların ardından da hemen gem kasıp yukarı çıkan yola vuracak, burada Bileyici'nin yardımına koşacaktı. Yokladı kendini; kılıcını, topuzunu elledi; sadağına baktı, yayını düzeltti: «Ya Allah Bismillah.» dedi içinden; kayalarda yankılanan at toynaklarını da o sırada duydu; bu hesapta yoktu. Gelen kimse, ölümüne geliyora benziyordu; gözü dönmüş olmalıydı. Ya birinden kaçıyor ya birini kovalıyordu. «Değişmiş bir pusu olabilir mi acep?» diye düşündü. Gelen tekti; nal sesleri tek bir atındı. Ne kaçan ne kovalayan öyleyse. Birinci kıvrıma da hayli yaklaşmıştı; durmak, geleni beklemek Rahman'ı da, Bayhoca'yı da, Bileyici'yi de şaşırtabilirdi; eğer bu gelen atlıyı duydularsa zaten şaşmış olmaları gerekti. Gelen atlı ikinci kıvrımın oralarda bir yerdeydi herhal. En iyisi, ne konuşlularsa öyle davranmak olacaktı. Öyle yaptı Osman Bey de. Birinci kıvrımı dönerken hem iyice göründü hem de koşturan atlıyı gördü. Şöyle bir gördü daha doğrusu. Atlının çocuk mu kadın mı erkek mi olduğunu anlayamadı. Neyin nesi olduğunu bilemediği gelen atlıyı düşünürken bir de yolda iyice görünmek zorunda kalması canını sıkıyordu. Pusu işi olmasa çoktan bir kıyıya siner, bu deli gelişin sonunu ahr, temkini elden bırakmazdı. Atlı ortaya çıkmıştı; görür görmez tanımış, şaşmış, ne yapacağını hesaplayamamıştı. Hamzacık'tı. Hamzacık da Osman Bey'i görmüş, görür görmez de olanı biteni bilmediğinden, o sıra hiç yapılmaması gerekeni yapıp: «Osman Beyim!» diye bağırmıştı; «Osman Beyim, sür, çap! Osman Beyim yetiş durma!»

Ondan sonrası karmakarışık olmuştu artık.

Hamzacığın, dik duvarlar misali set çeken iki yan kayalarda yankılanan telaşlı, acılı sesine Rahman'la Bayhoca'nın gün görmemiş naraları, Bileyicinin «Allahu Ekber»'i, sonra bir ok vınlayışı, sonra çığhğımsı bir korkulu haykırış, sonra pusudakilerin ileri tutar yeri olmayan sesleri karışmıştı. Hepsi bir anda olmuştu, hepsi bir anda karışmıştı. Ermeni Gediğinin kayaları sesten sese açılıp kapanıyordu.

Osman Bey bir an duraklayabildi ancak. Hamzacığın görünüp haykırışından sonra görünmeyişine mi yoksa yukarıya mı koşmalıydı? O bir anlık duraklamada onu geçirdi zihninden. Elleri gemi sola çekti; atını yokuşa vurdu; sonrası silindi zihninden.

Yukarı vardığında, birbirine yakın iki pusunun tam ortasına düştü; sağdakinde Bileyici işini bitirmek üzereydi bile; sırtını eğri bir çama dayamış, değme okçulara benim dedirten bir çabuklukla yay gerip ok fırlatmadaydı. Pusudaki altı aşiretten üçü çoktan oklanmıştı; dördüncüsü o sıra haklandı. Geriye kalan iki kişi kaya dişlerinin ardına sinmişti.

Rahman, Moğollardan ancak birini düşürmüş, kalan dördüyle uğraşıyordu. Bayhoca'nın ne halde olduğunu Tanrı bilirdi; pususu karşı kayanın ardındaydı. Osman Bey'in gözleri, kolları, atın sağrısına yapışmış ayakları aynı anda düşünüp aynı anda hareket ediyordu. O aynı andahk içinde ellerinin okla yaya gitmesi, yayı gerip oku yerleştirmesi, fırlatması bir oldu. Saklanan aşiret adamlarından bu yan kayada gizlenenden de kurtulmuştu Bileyici. Osman Bey, en yiğit naraların bile altında kalmayacak bir «Allahu Ekber!» hüngürtüsü duydu; Bileyici Osman Bey'in vuran okunu görmüştü. O esnada aşiretin adamlarından kalan tek kişi de, saklandığı kayadan sine sıyrıla kaçtı.

Osman Bey Rahman'a döndü; Moğollar yoruyorlardı. Vuruşmasını bilen dört Moğol'a Rahman pek alt olacağa benzemiyordu ama üstlerinden gelmesi de zordu. Moğollardan birinin kılıcı tam o sırada Rahman'ın sağ omuz hizasında kalkmıştı.

Osman Bey «Rahman!» diye yırttı boğazını; yüreğini, ciğerlerini yırttı. Rahman'ın bir atını çelmesi, Osman Bey'in bile yapamayacağı kurt dönüşünde kendine vuracak olan Moğol'un kılıç tutan kolunu bir kılıç çalması oldu ki Osman Bey tutamadı kendini gayri; bir baş dönmesi keskininde bir kımız esrikliği aldı götürdü Osman Bey'i. «Yettim kardaş gelen Kara Osman, Allah!» deyip naraladı. Osman Bey, geriye kalan üç Moğol'un ortasına dalıverdi. Dünya dünyalığını yitirmiş, kılıç sıyırtışıyla at terlemesine dönmüştü artık: «Sırtını sırtıma ver Rahman!» diye bir yarım narada gürledi ama Moğollardan birinin ötekilere Moğolca: «Kaçalım, bela çiftleşti.» dediğini de seçti; Rahman'a söylediğini kendi de unuttu bu sefer: «Kaçırma kardaş, vur!» diye haykırdı.

Rahman'ın sesi yanı başında, soluk soluğa kalmış, dövüle dövüle keçeleşmiş bir kin dokumasında uğuldadı: «Bu benim dövüşüm Beyim benim; sen Bayhoca'ya var.»

Osman Bey kaçmağa yeltenen Moğolları çevirme dönmesi için kantarma boşaltıyordu; yandan Bileyici'nin at sürüp geldiğini göz ucunda gördü; Moğol farkında değildi, biraz da canı derdine düşmüşe benziyordu. Dönmeği bıraktı Osman Bey, fırsatını bulduğunu sanan Moğol kaçmak için geriye döneceği sıra Bileyici ile burun buruna geldi, bu da üçüncü Moğol'un sonu oldu.

Osman Bey'le Rahman iki Moğol'la karşı karşıya kaldı; teke tek. İşin Moğollar için en kötü yanı Bileyici'nin av bekleyen doğanlar misali çevrelerinde dönüşü idi. Mümkün olsa da Rahman'dan yahut Osman Bey'den kaçabilseler bu sefer de çevrelerinde dönüp durmada olan Bileyici'ye çarpacaklardı.

Osman Bey de Rahman da vuruyorlardı da vuruyorlardı.

Bileyici, çevrelerinde dönüyordu da dönüyordu.

Dönme, iki Moğol'un gözlerinde durdu; ikisi de hemen hemen aynı anda atlarına kapanıp kaldılar. Rahman'ın kılıcı karşısındaki Moğol'un boynunu bölmüş, Osman Bey'inki yüreğini yarmıştı. Kılıçları Moğolların cepkenlerine sildiler.

Ve o zaman ancak karşı kayanın üstünde sıralanmış, döğüşün sonunu bekleyen Kumral Dede'yi, Taş Yontucu'yu, Dülger'! gördüler. Osman Bey Kumral Dede'nin yanındaki Köse Mihal'i de gördü. Yorgun, terli yüzündeki ölüm gerilmesi birden çocuklaştı, küçük çocukların, günahsız tebessümü ile yer değiştirdi.

Rahman yarım at boyu gerisindeydi; döğüşün yorgunluğu kalın, sık nefeslerinde buruluyordu. Osman Bey'in, çocuk günahsızlığındaki tebessümünü seyretmekten alamadı kendini. Yüreğinde kocaman kayalar un ufak toza dönmüş, ılık, usuldan bir rüzgar kaya tozlarını eşip dağıtmış, bahar yağmurlarını andırır bir serpinti tortuları yuyup yaykamıştı. Böyle bir yürekten gelme sesle: «Sağol Osman Beyim.» diye fısıldadı; «Moğollar yıllar önce bir pusuda beni oyuncak etmişlerdi, oyuncaklıktan kurtuldum artık senin sayende. Bundan böyle Rahman'ın kılıcını kendi kılıcın bil Beyim; el attığında kınından sıyrılmış bil. Kabul edersen tabi.»

Osman Bey'in, Köse Mihal'e bakarken günahsız çocuk tebessümlerinde durulan yüzü Rahman'a döndüğünde gül gülistan aydınlandı: «Sana daha çok borcum var Rahman kardaşım.» dedi;

«Yarısını bile ödeyemedim, benim kılıcım olmanı nasıl öderim, ömrüm yetmez. Kardaşım bileceğim seni, öz kardaşım; asıl sen kabul edersen...»

Osman Bey'in sağ gerisinde duran Bileyici düşünceli düşünceli konuşmayı kesti: «Bunlar neden durgun durur Beyim böyle? Pusuya düşen biz miyiz pusucular mı şimdi? Bayhoca neden görünmez?»

Rahman bir Bileyici'ye, bir karşı kayadakilere baktı; Osman Bey de öyle yapmıştı, birden Hamzacık geldi hatırına, Hamzacığın düşüşü belki, görünmeyişi: «Usta yürü bu Hamzacık içindir, çocuk gitti Allah bilir.» Bayhoca yeğeni için kötüsünü düşünemiyordu. Eli ayağı bağlanmış gibiydi. Osman Bey'in, Rahman'ın, Bileyici'nin ayrıldığını gören karşı kayadakiler de inmeğe başladılar. İnerken Osman Bey, aklı başka dünyalarda, sesi burda, Ermeni Gediğinde, Bileyici'ye: «Kusura kalma sen de usta.» dedi; «Naralanma denemesini senin acemiliğinden çekindiğimiz için yapalım dediysek ne bilirdik elinin kılıca da oka yaya da yatacağını? Allahu Ekberlerin bizi de bastırdı, pes! Adamdan anlar sanırdık kendimizi; yazık.»

Övülen bir başkasıydı sanki, Bileyici değildi. Osman Bey'in övgülerinin hiç birini üstüne alınmamıştı: «Yine öyle belle sen Beyim oğul.» dedi; «Biz ne yaptığımızı bildiğimizden mi yaptık sanki; Allahu Ekber bizim boğazımızdan mı çıktı? Ben Osman Bey miydim Rahman mıydım neyidim o sıra ne bileyim; yay gererken Osman, kılıç vururken Rahman'dım zahar.» «Ya naralanış? O kimindi?» Bileyici, at üstünde bile bir yana eğik duran bedenini, mollanın cübbe toplayışında kıvırdı; gökyüzünün mayıs maviliğine baktı; cevap vermedi.

Rahman: «Ya o dönüş usta?» diye sordu; «O ne dönüştü öyle, neyin nesiydi? Senden başkasında görmedim.»

Bileyici Rahman'a kolay cevap verdi: «Baksaydın çevrene görürdün oğul Rahmanım.» dedi «Doğan kuşu, avını gördü mü ne yapar? Dönüp durmaz mı üstünde? Yaklaşıp, fır fır süzülüp avının tepesinde dolanmaz mı? Ben kendimi bir bozdoğan sandım o sıra herhal.» Yola inmişlerdi; ötekilerin de indiğini, ikinci kıvrıma yakın bir yerde durup toplandıklarını gördüler. En önde Kumral Dede duruyordu; eli göbeğinde duruyordu. Osman Bey, Kumral Dede'nin o uzak duruşunu babasının imamı Dursun Fakih'e benzetti. Dursun Fakih'i ne zaman o durumda görse yüreği yanardı hep, bir ölü susmuşluğunda kaybolurdu dünya. Yine öyle bir dünyaya at sürdüğünü sandı; ölü yağmurları siyim siyim yağıyordu.

Kumral Dede'nin yanına geldiklerinde, ölü yağmurlarının siyim siyim yağdığı kaybolmuş dünya buz kesilmesinde donup sessizliğinde camlaştı. Hamzacığın, ölünce daha da küçülmüş, kavrulmuş; daha da ince, ipince süzülmüş Hamzacığın yanında, sağhğındakinden daha görkemli, daha şahbaz Bayhoca uzanmıştı. Sağır dünya, sağırlığında sağırlaşmıştı; kayalar yıkılsa üst üste, tek bir fısıltının duyulması imkansızdı.

Kumral Dede, gözleri hep Hamzacık'la Bayhoca da olduğu halde Osman Bey'e yanaştı. Gözleri hep Hamzacık'la Bayhoca'ya: «Bir nizamdır bu Osman oğlum.» dedi; «Senin de benim de bu nizamda yerimiz Bileyici'nin çarkı misalidir; döndüren, istediği şekilde döndürür. Sen bu dünyaya karış, bu dünyayı düşün, bu dünya için üzül Osman oğlum. Hamzacık'la Bayhoca'yı düşünmeğe hakkın yok. Onu bize bırak gayrı.»

Osman Bey inanamıyordu. Hamzacığın çocukluğuna, Bayhoca'nın görkemli şahbaz canlılığına inanamıyordu. Daha birkaç saat önce? «Nasıl oldu Dede? Nasıl yetişemediniz. Sen Kumral Dede değil miydin?»

«Bileyici'nin çarkını düşün Osmanım. Nasıl oldusu mu önemli şimdi? Bana, bu ocağa bir ad koymak gerek demiştin, hatırladın mı? Adın bu kadar çabuk konacağı kimin aklına gelirdi? Bu ikisi bize konulması gereken adı işaret etti; ocağımıza Hamza Bey dedik; yarın Hamza Bey köyü olacak, şehirleşmesi senin bileceğin iş gayri. Cevabım yetti mi oğul? Şimdi sen...» Söyleyemedi. Osman Bey, Kumral Dede'nin söylediklerini duyuyordu; söylediklerinin hepsine inanıyordu. Söylediklerinde kendi geleceği için yeni muştular da hissediyordu. Ama yine de Hamzacığın o çılgın at koşturuşu, o çocuk deliliğinde bağırmaması gereken bir sırada bağırması, her an daha da sağırlaşan dünyada kocaman, dağ kocamanhğında büyüyordu, dağlara sığmıyordu: «Ah Hamzacık ah! Gecikemez miydin çocuk, gecikemez miydin?» deyip hayıflandı Osman Bey farkında olmadan.

Kumral Dede kime, neden söylediği saklı bir sesle: «Gecikme mi, vaktinde yetişme mi kim bilir?» dedi.

Osman Bey: «Görmüş gibiyim Dede.» dedi; «Hamzacığın bağırtısı, Bayhocan'ın vakitsiz naralanmasına sebep oldu. Eyi hatırlıyorum, ilk nara Bayhoca'dan geldi. Vakitsiz ölümüne nara attı.»

«Söyleyim de için rahatlasın oğul; ucuz ölmedi yeğenin. Çavdarın Tatarı, sandığımız kadar azlık değilmiş, gelince gördük. Siz gider gitmez bizim ocaktakileri alıp yettim; Köse Mihal'e de haber salmıştım. Beş on sandığımız Çavdar Tatarı kırk elliyi aşkınmış; Bayhoca da bilemezdi ben de Mihal de. Görmeden sen de bilemezdin oğul. Bizim gelmemiz işe yaramadı, ne var ki Bayhoca'ya biraz daha güç kuvvet vermiş gibi olduk. Mihal'in yetişmesi ise Çavdar Tatarlarını bitirdi; bitirdi amma Bayhoca da kötü, uğursuz bir kılıca rast geldi işte. Tanrı bildiğinden şaşmaz ki oğul, onlar yerlerini seçtiler, onlara yeriniz burası dendi; geldiler. Şimdi yatmaları gerek, dinlenmeleri. Bırak bizim dünyamızı artık; şu çamın dibinde dinlensinler. Seni de bekleyenler vardır herhal.» Baktı Osman Bey'in yüzüne. Yine söyleyemedi. Köse Mihal'i işaret etti. Dönüp Hamzacık'la Bayhoca'ya gitti.

Köse Mihal, kolay yadırganmayacak Türkmencesiyle: «Geçmiş olsun Osman Bey.» diye başladı; «Sen sağ ol, senden sonrakiler sağlık bulsun. Hamzacık herhal baban Ertuğrul Bey'den haber getiriyordu fukara.» «Nasıl bir haber? Ne haberi?»

Köse Mihal hiç ikirciklenmedi: «Beyden beye haber gelmez mi Osman Bey, ne olduğunu çağıran bilir.» dedi; «Doğum bekliyordun, doğum da olabilir.» deyip sustu.

Osman Bey, Köse Mihal'e cevapsız baktı. Gözlerinde tek bir kırpıntı yoktu, alnı kırışıktı biraz, biraz da sağ yanağına doğru dudak ucu çekiliyordu, titreme yahut seyirmeydi.

Köse Mihal'in gözleri, yıllar önceki kendini attan atan çocuk gözleriydi, Osman Bey ta o zamandan sevmişti Mihal'i. «Bana yardıma koşman tekfurları düşman etmesin sana Mihal?» dedi. Mihal'in gözlerinin damlasını, boş bulunmasını, telaş etmesini bekledi; belki böyle öğrenebilirdi Hamzacığıyla gelip Hamzacık'la ölen haberi. Köse Mihal'in ne kendi daldı, ne gözleri boş bulundu, ne de telaş etti; ne ise öyle kaldılar. Sanki çocukluktan bu yana değişmediler, ne ise o kaldılar. Mihal: «Ben bana düşman olmazsam kimse düşman olmaz Osman Bey.» dedi; «Onlara da böyle kancık pusular kurulsa onlara da koşarım., bilirsin.. Sen de koşarsın, onu da ben bilirim. Git sen şimdi; baban Ertuğrul Bey'i gördükten sonra konuşmağa vaktimiz olur, çok olur.» Osman Bey Ermeni Gediğinden nasıl ayrıldığını bilemedi; Hamzacığın, Bayhoca'nın, ötekilerin yüküyle yüklüydü zaten. Şimdi, Söğüt yolunda at sürerken daha bilmediği nice yüklerin doğum sancılarında inlediğini hissediyordu. Babası? Ertuğrul Bey? Bugün yarın? Düşünmeğe gücü yetmiyordu. Karısı? Mal Hatun? O da bugün yarın, ama yine bir hayat için, doğururken, düşünmeğe gücü hiç yetmedi. Ama ne olursa olsun Söğüt'te kendisini çok dolu bir haber bekliyordu kara bulutlar misalinde; en güzel yaz yağmurları da yağabilirdi; zemheri soğuğunda donmuş karlar da.

Söğüt'e yatsı namazından çıkılırken geldi.

Yatsı sonu karanlığında, ışıksız bir susmuşluk, mayısın Söğüt'ten ayrıca gençleşen gecesini yüz yılların yaşında ihtiyarlatmış gibiydi. Derenin iki yanındaki meşe çıvgınları bile kapkara çalı kesilmiş, kıpırtısızdı. Yolun iki yanından dolandığı yıllanmış çınarı hiç böyle süklüm püklüm, sünepe, kaçak, dönek görmemişti Osman Bey.

Sayvanda, Dursun Fakih İmam'a rastladı; iki eli göbeğinde bağlı duruyordu. Söğüt'ün gece susmuşluğuna uymuştu. Dursun Fakih'i öyle görmesi yine birden Osman Bey'in yüreğinin yanmasına sebep oldu; Söğüt'ü saran gece susmuşluğunun ölü susmuşluğu olduğunu o zaman anladı. Dünya yine ölü susmuşluğunda kayboluverdi. Dursun Fakih'i görmemezlikten gelip geçecekti yahut bir selamla savuşacaktı. Fakat karşısında Akça Koca'nın, Turgut Alp'in, Konur Alp'in de sıralanıp çömeldiklerini görünce geçip gidemedi; savuşamadı. Zaten Osman Bey'i görür görmez Akça Koca başta olmak üzere ötekiler de ayağa kalkmışlardı; geçip gidemezdi.

Akça Koca, Osman Bey'in selamını bile beklemedi: «Gecikmedin şükür ki Osman Bey.» dedi; «Hemen Ertuğrul'un yanına git.»

Osman Bey, Akça Koca'nın sesinin her zamankinden daha çok yakın, her zamankinden daha çok Ertuğrul Bey'den bir parça olduğunu sezdi; yalnızlığa, bir başına kalmışlığa arka veren bir ses, bu Osman Bey'in yüreğine, yine de buz soğumasında kötü bir yağmurun yağmasını önleyemedi: «Emmi sakın?»

Dursun Fakih'e baktı Akça Koca. Dursun Fakih inanmış, sağlam sesiyle: «Tanrı'dan umut kesilmez.» dedi. Dedi ama sesindeki ahşılmışhk da sağlamlık da inanmışhk da umutsuzdu. Osman Bey ne zaman dışardan Söğüt'e gelse, babasına gitmek istese anasına uğramadan geçmezdi. Yıllardır buna alışmıştı; Hayme Ana'dan babasını sorar, yanına girince konuşacaklarını ona göre hazırlardı. Bu defa anasına uğramak gelmedi içinden. Zamanları korktuğu kadar anasının yüzünden de korku; gözlerinden de. Hamzacığı sorabilirdi; Bayhoca'yı sorabilirdi. Doğrulayıp babasının yattığı odaya girdi.

Daha kapıyı açtığında odanın ölmek üzere olduğunu anladı; eskimiş, artık iler tutar yeri kalmamış bir hava, sıcağın en ağırında ve son katılaşmasındaydı, ne açılan kapıdan dışarı çıktı ne de dışardaki yeni havaya yer verdi. Ertuğrul Bey'in başı yastığa iyice düşmüştü; gözleri kapalı mı aralık mı belli değildi. Ertuğrul Bey'in başı da gözleri de yıllar yılı yüklendiği dünya yükünü alıvermişti; atmadıysa bile kalanlar artık başa da gözlere de ağırlık veremeyecek kadar azdı, hafifti. Anasını, kardeşlerini gördü babasının başucunda hemen ardından; anasının yıkılması zor ağaçlar gibi dallı budaklı yüzünü, kardeşlerinin hep dik durmağa alışık başlarını gördü. Anasının yüzü kimsenin göremeyeceği kadar solmuştu, tutamaksızdı. Kardeşlerinin başı önlerine düşmüştü. Osman Bey'in odaya girişiyle düştüler. Hayme Ana'nın yüzü bir an paramparça oldu; hemen düzeldi, eskisinden daha sağlamdı; kimsenin göremeyeceği solgunluk da kaçtı yüzden. Hayme Ana, Saru Yatu ile arasında sıkışık bir yer gösterdi Osman Bey'e, fakat Osman Bey oturmadı. Ertuğrul Bey'in yastıktaki başı, tüy hafifliğinde, bulundukları yana döndü; gözleri yine kapalıydı ama görüyor olmalıydı. Nitekim: «Gelen mi oldu? Osman mı?» diye sordu. Cevap almamasına rağmen ferahlamış gibiydi. Osman Bey babasının sesinin de dünya yükünü atmış olduğunu anladı; hem de baştan, gözlerden önce; baştan gözlerden çok...

Ertuğrul Bey «Osman kalsın, çıkın siz.» dedi güçlükte. «İki ikiye kalalım, çok bekledim; vakit insafsız.»

Hayme Ana kısmen kalktı; Hayme Ana Osman Bey'in yanından geçerken bir göz açımında durdu. Tam ağzını açıp bir söz söyleyecekken Ertuğrul Bey'in sesi duyuldu: «Hayme; doğum ne zaman olursa, Ertuğrul uykudadır deme, haber sal.» dedi; «Bekliyorum!»

Hayme Ana, Ertuğrul Bey'e de duyurmak istedi herhal: «Aşiretten bir ebe geldi, haberin var mı?» Osman Bey «Aybüken mi?» dedi.

«Kimin nesidir?» «Kumral Dede'nin isteği. Kırmak olmazdı.» Ertuğrul Bey'in sesi: «Eyidir» dedi; «Eyi edilmiş, hayra alamet.» Sustu. Saru Yatu yanından geçerken Osman Bey gözlerini kaldırıp bakamadı kardeşine. Saru Yatu, Osman Bey'in bir omzunu usulca tuttu, sıktı, silkeleyip sarstı, sonra usulca sıvadı. Osman Bey, kaldırıp gözlerini Saru Yatu'ya baktığı zaman, kardeşinin gözlerinde öteden beri alıştığı sürmeli gülüşü göremedi; sisler sarmıştı incecikten, doğuştan sürülmüş sürmeler buğulanmıştı. Saru Yatu bir daha sıktı tuttuğu omzu; gücünden güç mü vermek istiyordu, Osman'dan güç mü almak istiyordu belli değildi. Ancak Osman Bey'in duyabileceği kadar hafif, sıcak: «Bayhoca'yı göndereyim de kapında beklesin yine Osmanım.» dedi; «Elinin altında olsun.»

Osman Bey sallandı olduğu yerde; omzunu tutan ağabeyinin eli fark etti sallanışı: «Neyin var Osmanım?»

Neyi yoktu ki? Hangisini söyleyebilirdi? Yardımına babasının sesi yetişti: «Gittiler mi Osman oğlum?»

Saru Yatu, sesi daha hafif: «Bayhoca'yı kapıda say Osmanım, unutma ha.» dedi; çıktı. Ertuğrul Bey'in sesi Osman'ı düşüncelerine bırakmadı: «Yalnızsak yaklaş Osman oğlum.» dedi. Eli hareket ettiğini sanıyordu ama kımıldanamıyordu bile; yanını göstermek istiyordu anlaşılan: «Yanıma oğlum Osmanım.» dedi sesi.

Osman Bey her şeyi unutup yaklaştı babasının yatağına, her şeyi unutup diz çöktü. Gözlerinden, Dursun Fakih'in eli göbeğinde bağlanmış duruşu gitmiyordu.

«Geciktin Osmanım, çok bekledim.»

Ertuğrul Bey'in sesi az öncekinden daha diriydi; dünya Ertuğrul Bey'in sesinde bir boşluk bulmuş da gerisingeriye dönmüş, boşluktan sesi sızıyordu sanki.

Osman Bey: «Bilseydim.» diyebildi.

«Bilmek, bilmek değil Osmanım, bileni bulmak.»

Osman Bey babasının ne demek istediğini düşündü; uzun, süslü konuşmazdı babası. Düşününce yine uzun, yine süslü konuşmadığını anladı: «Evet baba.» dedi.

«Bundan sonra gezmelerin bitti say Osmanım. Ya gittiğin yere götürürsün ya gittiğin yeri Söğüt'e getirirsin. Anladın mı ne demek istedim?»

«Anladım baba.»

«Neredeydin? Edebali kaynatanda mı?»

«Kumral Dede'deydim.»

«Bu zamanaca mı? Görüşemedik dedenle, senin görüşmen de benim sayılır. Neyse.» Osman Bey olanı biteni anlatıp anlatmamağı düşündü, babasının üzülmesinden korktu.

«Bu zamanaca mı dedim? Neden cevapsız? Sakladığın mı var?»

Anlatması şart olmuştu; bunca yıldır en iyisinden en kötüsüne sakladığı bir şeyciği olmamıştı babasından; şimdi saklarsa şu sıra, bir daha dünya gözüyle görmek mümkün olamayacakken. Babasını olanlardan habersiz bırakmağı yediremedi kendisine. Köse Mihal'in gelişinden başladı; Hamzacık'la Bayhoca'nın ölümünde bitirdi. Sustuğunda Ertuğrul Bey'den karşılık gelmedi bir süre, hırıltılı zor nefesini duydu sadece. «Üzdüm mü seni baba?» diye sordu acıyla; «Söylemeseydim daha mı iyi olurdu ki?»

Ertuğrul Bey'in dünyaya sızmış sesi değişmemişti: «Olmazdı.» dedi; «Beysem, son soluğumaca her şeyi bilmeliyim. Şen de bey olunca bunu böyle belle. Nefesin durmadıkça dünyadasın. Saru Yatu biliyor mu oğlunun şehitliğini?»

Osman Bey; «Keşke bilseydi.» diye boşaldı: «Keşke söyleyebilseydim baba.»

«Neden bu çocukluğun? Doğan ölür? Bayhoca kadın kucağında mı öldü? Yurduna yuvasına hayınhk yaparken mi öldü? Düşmanına köleyken mi öldü? Yoksa düşman parasıyla Türkmen'i satarken mi? Böyle köpekler ölür oğul, Bayhoca gibiler ölmez. Demek Hamzacık bana o yanda kılavuzluk edecek, yahşi. Hayme biliyor mu?»

«Bilmiyor baba.»

«Duyunca üzülmesin ha. Hamzacığı görür gibiyim; gülüyor, soyha gülüyor. Yolumu gözlemekte. Eyi. Onlar orda beklesinler beni, sana gelelim. Dünyaya oğul Osmanım. Sessizlik bitiyor artık; senin sıkıldığın, arada bir hor gördüğün, kanına yediremediğin sessizlik bitiyor. Ben mecburdum buna; çünkü benim babamı burda bilen olmazdı. Senin babanı bildiler. Bir tohum toprakta köklenmeden sürgün verirse kurur. Kumral Deden bahçıvanmış, eyi bilir.»

Durdu, soluk aldı. Dinlendi: «Vaktin insafı yok dedim mi?» diye başladı yeniden. «Vakit dehşetli bir dörtnalda üstüme doğru soyha; yolunun üstündeyim. Ne dediydim? Buldum. Benim babamı burda kimse bilmez, sen Ertuğrul Bey'in oğlusun; Şeyh Edebali'nin güveyisisin. Köklerini saldın; adını bilen bilir, sessizliği yırtmaktan korkma. İnegöl Tekfurunun elini seninle birlikte benim öptü sayıldığımı da söylemiş miydim?» «Evet baba.»

«Öyleyse durmaman için bir sebebin var. Bana, benden önceki atalarına, benden sonrakilere inanıyor musun?»

«İnanıyorum baba. İnanmamam...»

«İnanmak bir başına olursa işe yaramaz Osmanım; inandırmasını bilmezsen inancın yük olur sana. İnandığına inandırmağı bileceksin. Bileceğin güne kadar başlama. Devlet nedir düşündün mü hiç? Aşiret değil devlet dedim.»

«Anladım baba.»

«Anladıysan aşiretken göz yumulacak şeylere devletken göz yumulmaz, bilmelisin. Şeyler dedim; şeyler nedir diye sor bana.»

Susup yine bekledi; yine soluklandı. Osman Bey: «Pekey baba.» dedi. «Şeyler nedir diye soracaksın Osmanım. Şeyler dedim, şeyleri bilmelisin.» «Şeyler nedir baba?» «Emmindir, öz kardaşındır, anandır, bacındır. Devlet varsa bu saydıklarım yoktur; bu saydıklarım varsa devlet yoktur.» Sesini yükseltebileceği kadar yükseltti «Aşiret Beyi olacaksan sözlerim boşuna, emeğim boşuna; aşiret olup sürü peşinde sürüneceksen yazık. Sen kendini yaşayamazsın, kendi ömrünü yaşayıp bitiremezsin; ardından Türkmen kalabalığı var, yüzlerce bin ayrı ömrü yüz kere bin ayrı zahmeti ömür bileceksin. Bizans'ı aklından çıkardın mı?» «Çıkaramam

baba.»

«Yahşi, oğul yahşi. Ama birden varılmaz Bizans'a, el ateşe birden uzatılmaz. Bizans ateştir. Ateşin etrafını külleye külleye söndürürsün. Sen alamadıysan senden sonrakine son sözün bu olacak. O da alamamışsa ondan sonrakine en son söz diye bunu söyleyecek, alınıncaya kadar; ateş söndürülünceye kadar. Haber var mı oğul Osmanım?»

Osman Bey babasının vasiyetine iyice dalmıştı; hele Bizans üstüne konuşurken bu sözlerin son sözler; tutulması yüzde yüz şart olan son buyruklar olduğunu açıkça anlamıştı. Bunun için de hiç bir kelimesini kaçırmamak istiyordu; can kulağını vermişti. Bizans'tan konuşurken haber sorması üzerine yadırgadı. Yanlış bir cevapla babasının son sözlerini dağıtmamak için ihtiyatla sordu: «Nerden baba?»

«Hayme Anan doğum olursa haber salacaktı. Vakit dörtnalı da aştı; bilemediğim bir hız bu.» Osman Bey, birdenbire kötü bir yalnızlığın kucağına düştüğünü hissetti. Dört bir yanından, kocaman esvap kazanlarında buğdaylar haşlanıyordu sanki. Haşlanan buğdaylar bütün gözlerini kazanlarda bırakıyor, ıssız kalmış tarlaların yalnızlığını buğu buğu odaya dolduruyordu. Odada haşlanan buğdaylarla tarlaların sıcak, ağlamaklı neme doymuş kokusu vardı! Issız tarlalarda deli taylar dörtnaldan hızlı koşmağa çalışıyordu. Farkına varmadan kapıya doğru çevirdi başını. Issız tarlalarda dörtnaldan hızlı koşmağa çalışan deli taylar zorlayıp kapıyı odaya dalacak gibiydi, fakat kapı kaba tahtadan odunumsu karanlığında beklemekteydi. Ertuğrul Bey'in sonuna, neyin nesi olduğu pek bilinmeyen geleceğin başlamasını beklemekteydi.

Ertuğrul Bey'in sesi inatçıydı nedense: «Doğmadan ölmeyeceğim oğul Osmanım, kınama beni.» dedi. «Üstüme üstüme gelen zamana dayanacağım. On kere yüz bin ata binip gelmiş olsa da, ata binip gelmiş olsa da, gelmiş olsa da, olsa da.»

Ses, bir sayıklama mıydı; yoksa öyle kendiliğinden sayıklama kadar olsun sahipli olmayan bir ses miydi, anlaşılmıyordu. Osman Bey, babasının dudaklarına dikkat edince, ses çıkarmadığı halde Ertuğrul Bey'in konuşmakta olduğunu gördü; muhakkak aynı şeyleri söylemekte devam ediyordu dudaklar.

Deli taylar, yüklendikleri kapıyı yıkmışlar, dörtnaldan daha hızlı bir bilinmez süratle odaya dolmuşlardı, toynak toklukları üst üsteydi.

Osman Bey, Dursun Fakih'e haber salıp salmamağı düşündü; baş ucunda Kur'an okutmağa başlasa mıydı ki, kapıyı açıp Bayhoca'ya seslense?

O sıra öyle geldi Osman Bey'e, Bayhoca kapının dışında kolları çaprazlama göğüs bağlamasında kendisini beklemekte. Fırlayıp kapıyı açmak, Bayhoca'nın orada, o canlı bekleyişini görmek için dayanılmaz bir yaylanma duydu dizlerinde, kalkamadı. Ertuğrul Bey'in sesi de duyulmuştu zaten. «Senin bana soracağın var mı Osmanım? Unutulmuş? Sırası gelmemiş? Vakit var nasıl olsa denilmiş? He mi? Eyi düşün?»

Olsaydı keşke; kafasının içi böyle bomboş, böyle deli tayların çılgın toynaklarının tepinmesinde sızım sızım sızlamasaydı. «Yok baba.» dedi; «Soracaklarıma cevap verildi bir bir.» «Öyleyse şunu belle, aklından çıkmasın. Beni Söğüt'e gömün; burada kalacağım amma, sen en son aldığın yerde kal. Söğüt'ü isteme sakın; babamdır yanında yatayım deme ha? Söğüt benim kentimdir. Sen kendi kentini kendin bul. Bu buyruktur; uyulacak buyruktur. Haber var mı?» Sinirlendi: «Neden gecikir? Mal Hatun neden gecikir?»

Daha sözü yeni bitmişti; Osman Bey yine nasıl dili varıp da «Yok baba.» diyeceğini düşünüyordu. Odada deli taylar gem zapt etmez delilikte uçuyordu. Osman Bey'in «Yok Baba.» demek için dudakları açılmak üzereydi ki Hayme Ana, bir savaş muştucusundan daha zengin girdi içeri; Ertuğrul Bey'in ölmek üzere olduğunu bile düşünemeyecek kadar doluydu: «Doğdu! Ertuğrul Beyim, doğdu yiğidim doğdu!» deyip yatağa vardı doğruca. Diz çökmesi, Ertuğrul Beyini kucaklayacakmış gibi kulağına eğilmesi bir oldu: «Oğlan! Ertuğrul Beyim oğlandır doğan. Nur topu halt etmiş, gözlerin aydın olsun.»

Ertuğrul Bey'in yastığa düşmüş başı umulmayacak bir güçle doğruldu, artık çıkmayacak sanılan sesi, bütün güçsüzlüğünü atmış, ölümcüllüğünden sıyrılmış, dünyalaşıvermişti yeniden; o ana kadar kıpırdamayı bile beceremeyen yorganın dışındaki kolu, canlılığa kavuşmuş bir halde Hayme Ana'nın ellerini aradı, buldu, tuttu, kendine doğru çekti, yüreğinin üstüne koydu; bastırdı. «Sağ ol Hayme.» dedi; «Mal Hatun kızım nasıl?»

«Eyidir Ertuğrul Beyim, bildiğinden daha eyidir. Ellerinden öper.»

«Senin ellerin gibi olsun elleri; Osman'ın yüreğinin üstünden eksilmesin, böyle işte; böyle Hayme Kadınım. Torun? Torun nasıl?» «Nur, nur, nur topu!»

«Ben? Beni var mı? Boynunun sol yanında olmalı, mercimek irisinde.»

«Var beyim, var yiğidim, bildiğin gibi.» «Tüylü mü? Tüylü olması gerekir?» «Tüylü. Görmeden bildin Beyim, nerden bu biliş?»

Ertuğrul Bey sağların sağlığında yapabileceği bir göğüs boşaltmasında derinden bir «Oh» çekti; «Şükür Tanrım, kölenim; bin şükür sana. Yolumu doğru seçtirdiğin için.» Hayme Ana oğlu Osman Bey'e baktı; karmakarışık baktı.

Ertuğrul Bey sanki gördü bu bakışı: «Şaşmayın.» dedi, «Babam Fırat'ta boğulduktan sonra, kardaşlarım eski yurda geri dönmek istedi, dönecektik. Böyle, Osman'ın Kumral Dedesi gibi biri, bana bu yana gelmemi söyledi. Bu yana gelirsem, geleceğin benim üstüme kurulacağını, gelmezsem adımın bile anılmayacağını anlattı, Bu, şimdi doğan torunumu tarif etti, benine varıncayaca. İnanmadım. Sonra düşümde gördüm torunumu. Saru Yatu'nun da Gündüz'ün de oğulları bensiz doğdu. Osman'ı onun için seçtim Hayme. Tanrım yanıltmadı. Tanrım doğru yolda olduğumu gösterdi; Tanrım. Bırakın beni artık Hayme. Dursun Fakih'i çağırın, Kur'an okumak vaktidir. İşaretler, bitti, bitiyor.»

Ertuğrul Bey'in öldüğünü Söğüt sabah selasında öğrendi; er ezanın ardından daha sabah ezanı için ağzını açmadan Dursun Fakih, uyuyan Söğüt'ün uykusunu böldü; sela ikileşti, sela üçleşti. Birincinin ezikliğinden kurtulamayan Söğüt İkincisini, üçüncüsünü dinlerken beli bükük ihtiyarlarından yedisinde yeni yetmelerine kadar neyi varsa sokağa döktü. Ertuğrul Bey'in baş çektiği üçlü ölüm, yeni doğan güne hayır bırakmamıştı; doğar doğmaz, o güne kadar alışılmamış bir sisin ardında görünmez oldu. Kalın, tuz erimesinde, ağır bir ses Söğüt çukurunu doldurmuştu; kalın, tuz erimesinde, ağır bir sessizlikle birlikte çöküyordu.

Dündar Bey'in karısının kadınlıktan çoktan çıkmış, erkeğe yakın kart sesi, sisle birlikte her an biraz daha koyulaşan sessizliğin orta yerinde yırtınmasaydı ne bu sisi ne de bu sessizliği bozmağa kimse cesaret edemeyecekti. Dursun Fakih'in ezanları da selaları da siste çoktan erimiş, çoktan kaybolmuştu. Cenazeler için mescidin önünde sular ısıtılıyor, yıllar yılı ilk defa üçlü bir cenazenin alışılmamışlığının telaşı, yanlış yahut noksan bir iş yapmanın korkusunda yayvanlaşıyordu. Üstelik Ertuğrul Bey'in yokluğuna şaşıp kalmanın durgunluğunu da yayvanlığa eklenince ortalık iyiden iyiye kör bir koşuşmaya dönüyordu. Dündar Bey'in karısının erkeğe yakın kart sesi, böyle bir anda tutunacak dal oldu: «Hani ağıt?» diye başladı; gittikçe öğretilmişlikten, acemilikten kurtulup içten gelme oldu: «Ertuğrul Bey gibi birine ağıtsız gitmek mi yaraşır? Töre mi değişti yoksa? Ölen karabudundan adı bilinmez bir yoksul mu? Böyle gitmez bu yiğit, Ertuğrul Bey gitmez; ağıtçılar nerde?»

Noksanlığın, sessizliğin gittikçe koyulaştıranın ne olduğu anlaşılmıştı. Daha çok kadınlarda zaten döğünüp yaka yırtmağa hazır olanlar birer ikişer bir araya geliyorlardı. Ağıt bir başlarsa sonu nereye, neye varır bilineceğe benzemiyordu. Akça Koca Şeyh Edebali'den, Turgut Alp'le Konur Alp Kumral Dede'den yardım umdular. İkisi de susuyordu. Kumral Dede'nin gözleri, gizliden, açıktan hep Osman Bey'i kolluyordu. Osman Bey sakin görünüyordu.

Dündar Bey'in karısı, ikili üçlü bir araya gelen, daha sonra da halkalanıp toplanan hemen hepsi de yaşlı kadınların ağıtına kulak vermiş bekliyordu. Ses soluk çıkmayınca, ağıtı da kendisinin başlatması gerektiğine aklı yattı. «Haay Ertuğrul Bey.» deyip ağıtı açmak üzereyken Hayme Ana'nın gelip, Dündar Bey'in yanında durduğu görüldü. Sesinin bütün Söğüt'te duyulmasını istermiş gibi: «Dündar! Dündar! Nedir bu eksik eteğin oyunu, nedir?» diye bağırdı. Bağırmasına bağırıyordu ama sesi üç dört çatal olmuş, üç dört çataldan en az ikisi kırık çıkıyordu: «Nedir bu ağıt işi? Kimden soruldu, kim izin verdi? Ağıt Ertuğrul gibi yiğitler için değildir, karılar içindir duymayım sakın. Ağlanacak erim ölmedi benim, üç arslan babasına ağlanmaz; Söğüt'ün Ertuğruluna ağlanmaz çek götür karını. Ağlayacaksa gitsin evinde ağlasın.» Dündar Bey mırın kırın etmek istedi; beceremedi, sustu. Başını önüne eğdi. «Bayhoca'ya» diyordu; çevirdi «Hamzacık içindi ağıt herhal, acısından bilemedi.» dedi yavaşça.

Hayme Ana daha da tutulmaz oldu. «Bayhoca'yaymış. Bayhoca kimin torunu Dündar? Ertuğrul gibi yiğit Bayhoca'nın dedesi değil midir? Öyleyse çevirme lafı. Hamzacık Ertuğrul'un ekmeği ile büyüdü, ben sağ oldukça Ertuğrul'un ekmeğini yiyenlere de ağlatmam. Kadınların işi ne cenazede? Çocuk ölüsü mü bu? Bir kadın görmesin gözüm, yiğidi yiğitler gömer. Dün gömülenlere de bugün ağlanmaz.»

Dündar Bey'i öylece bırakıp karısının yanına vardı: «Yürü eve.» dedi; «Yürü burası oyun yeri değil; gösteriş yeri de değil.»

Kadınlar duramazdı artık; erkekler bile Dündar Bey'in kendi oyununda yenik düştüğünü anlamışlardı. Dündar Bey'in yanındaki erkeklerden bir ikisi ayrılıp çınarın yahut çeşmenin yanına gittiler.

Cenazenin başında yalnız erkekler kaldı.

Dursun Fakih Ertuğrul Bey'in namazına durdu. Allahu Ekber deyip el bağlarken sis de incelmeğe başlamıştı. Ertuğrul Bey'in ölüsü gömüldükten sonra güneş iyice kendini belli etti. Sanki sis hiç çökmemişti; güneş sabahtan beri pırıl pırıldı. Ertuğrul Bey'in talkınını Şeyh Edebali verdi. Şeyh Edebali talkın verirken Ertuğrul Bey'in mezarına iyice eğilmiş, başucunda çömelmişti; gözlerini yummuştu, ne söylediği anlaşılmıyordu; ölü ile diri arasında bir halleşme, unutulup kalmış, söylenememiş dertleri avutacak bir dertleşmeydi sanki bu. Geçmişin, o günün, geleceğin hesap kapatışıydı. Belki de hiç biri değildi de biri yerin altında öteki yerin üstünde iki canın ayrılık vaktiydi.

Osman Bey, babasının mezarının hemen önünde başlayan geniş, mayıs güneşinde yeşilliği alabildiğine canlı düzlüğe sıkıntıyla baktı. Bir zamanlar, çok, çok yıllar önce burada bu vakitler ciritler atılırdı. Ertuğrul Bey yeşil çuha dokuması zıvgast baldırına sımsıkı yapışmış, akçalmadan dişliğinin kolları dirseklerinece sıvalı ve keçi derisi simsiyah çizmeleriyle al bir at üstünde meydanı dar getirirdi ciritçilere; sürüp çıkarmadık yiğit bırakmazdı. Şimdi koskoca meydan bomboştu; düz yeşilliği bomboştu; güneş bir al at hayalini doyuramayacak kadar açtı ve yeşilliğe bütün açlığı ile oturmuştu. Birden bir al ata binmek, birden yeşil çuha dokuması zıvgastı bacaklarına geçirip keçi derisi çizmeleri çekmek, akçalmadan dişliğinin kollarını sıvayıp dirseklerinece bu bomboş düzlüğe at sürmek, cirit atmak; dönüp yine at sürmek cirit atmak geçti içinden. Akıl almaz bir deli sağanak, al bir atın kuyruğunda, yelelerinde hışırdayıp damarlarınaca doldu. Kendinden geçmiş gözlerinde, iğne ucunda incelmiş binlerce cirit birden uçuştu.

Hemen yanında duran Saru Yatu eğilip de kulağına: «Osmanım!» demeseydi Osman Bey'in koşup o dümdüz yeşil boşluğuyla susan meydana doğru hüngürdeyip bağırması; al atlara, binlerce uçan ciritlere göğsünü açıp yakasını bağrını yırtması işten bile değildi. «Osmanım, Bayhoca'nın kanını İnegöl Tekfurundan sormamız yakın mıdır?» Osman Bey, ağabeyinin yüzüne baktı; Saru Yatu'nun yüzü de şu dümdüz, bomboş meydan gibiydi. Yalnız. Ne diyebilirdi bu yalnız kalmış yüze? «Her şey şimdi daha yakın Saru Yatu ağam.» dedi. «Daha yakın.» Her şey, o nispette de uzaktı; bunu diyemedi Saru Yatu'ya.

Kalabalık, mezarın hayli uzağında halkalanmış, Şeyh Edebali'nin talkınının bitmesini bekliyordu. Kalabalığın halkası ile mezarın arasında aralıklı kümelerden daha dar bir halka meydana gelmişti; kümelerden kiminde Kumral Dede yanındakilerle, kiminde Akça Koca, Turgut Alp, Konur Alp ihtiyarlarla, kiminde Ertuğrul Bey'in oğullarından biri Ertuğrul Bey'in torunlarıyla talkının sonunu düşünüyorlardı. Dündar Bey, bir iki adamıyla daha bu yandaydı. Kumral Dede Osman Bey'in yanına doğru bir gölge hafifliğiyle gitti; bir an durup bekledi. Gözleri Edebali Şeyh'te olduğu halde Osman Bey'e: «Şimdi, Bey Darama dönünce oğul, Ertuğrul'un odasında meşvereti kurmalısın.» dedi. «Zamanıdır. Zaman ölümü bilmez, beklemeyi bilmez. Ata tayken binmelisin ki gönlünce gitsin, zamanı at belle, gelmiş kapında eşiniyor. Başın sağ olsun Osman oğlum. Peygamber de öldüğüne göre ölüm dünyayı durduracak kadar güçlü değildir. Bize müsaade.» «Meşverette bulunsan Dede. Edebali Şeyhimle.»

«Edebali Şeyh'in de bulunacağını sanmam. Dünya işini dünyalılar görür.»

«Faydanız olurdu.»

«Faydamız olduğunda bizi gönlünde bil Osman oğul; bizi, hepimizi.»

Kumral Dede Osman Bey'i kucaklayıp alnından öptü; görünüşte yadırganacak bir yanı yoktu. Ama çok yavaş, Sara Yatu'nun bile duyamayacağı bir sesle: «Meşveretten sonra bana gel.» dedi; «Söz verdim, sana kılıcı ben kuşatacağım. Padişahlık kılıcıdır Osman oğlum.»

Bu sırada, Şeyh Edebali de talkını bitirmişti. Kat kat toprakların altından gelen tok sesi duyuldu: «Ertuğrul! Ya Ertuğrul! Sessizliği beraberinde götürdün; şenlik başlasın artık!»

Elini yüzüne sürdü yavaş yavaş, sakalına doğru indirip tuttu; sakalı avuçlarında, yüzünü ve yarı yumuk gözlerini güneşe, mayıs maviliğinde kıpırtısız gökyüzüne baktı.

Kumral Dede usulca tekrarladı: «Şenlik başlasın artık! Sessiz konak tekin sayılmaz bundan sonra.»

En son Dündar Bey girdi odaya; sopa kurusunda hafiften bükülmüş beli, giydirilmiş cenazeyi andırıyordu. Gözleri cenaze sarılığının içinde bakıyor, yüzü cenaze kararmasında kasılıyordu; çenesinden aşağı tel sakalı cenaze çenesine beceriksizce yapıştırılmıştı herhal; düşmeğe hazır titriyordu.

Dündar Bey'i kapıda görür görmez Osman Bey ayağa kalktı; eline vardı, öpmek istedi. Osman Bey'i gören kardeşleri de, odada bulunanlar da kalktılar. Dündar Bey el vermedi Osman Bey'e; elini Osman'ın eline bırakıp çekti, öptürmedi; aklı sıra büyüklük gösterdi. Osman Bey öpmek için zorladı; sözüm ona kaçan eli tuttu, sıkıca öptü, alıp alnına koydu. Ama bunlar Dündar Bey'in azıtmasını önleyemedi: «Vay hele vay», dedi; karga gaklamasında dedi; «Vay hele vay Osman Beyimiz el öpmeden de bilirmiş. Babasının toprağı kurumadan emmisini ayağına çağırmanın utanmasındandır, he mi?»

Osman Bey, umulmayan bir hoşgörüde boynunu büktü: «O nasıl söz emmi. Dündar Bey emmimizi ayağımıza çağırmak haddimize mi bizim? Meşveret vardı, bulunmak gerekliydi.» Osman Bey'in yumuşak yüzü Dündar Bey'in öfkesini giderecek yerde arttırdı: «Hele hele, hele şuna bak meşveretmiş. Neyin meşveretiymiş bu? Kime sorulmuş bakalım? Biz neciyiz, bizim evimiz han mıdır ne güne durur?»

«Buyur otur da emmi; onu da konuşuruz sırası gelince.»

«Ha bir de sıra gelecek? Kim koymuş bu sırayı? Yeğen deyip bağrımıza bastığımıza bak sen! Bize sıra da yer de verilmemiştir inşallah.»

Osman Bey oturmadığı için ötekiler de ayaktaydı. Osman, ayaktakilerin sıkıntısını gidermek için gönül alma işini kısadan kesmek istedi: «Ben meşveretin lafını açayım, hemen konuşursun emmi, şimdi oturmana bak.» deyip Dündar Bey2e yanına yakın bir yer gösterdi.

Artık gidip yerine oturacağını umduğu Dündar Bey ise, karga gaklamasındaki sesini daha bir çatallaştırıp dikleştirdi: «Vay dünya; vay kancık dünya hele bak; hele Ertuğrul uyan da şu lafı dinle, kardaşın sağken daha horlanıyor, kardaşın sağken daha söze bacak kadar çocuklar başlıyor.»

Saru Yatu, Dündar Bey kapıdan girdiğinde sinirlerini tutamaz olmuştu. Laf kalabalığında Osman Bey'e verip veriştirmesini Osman Bey'in de uslu çocuklar misali boyun büküp alttan almasını görünce eli yüzü kızarmağa başlamıştı. Saru Yatu'nun elinin yüzünün kızarmağa başlaması demek, fırtınanın başlaması demekti. Bunu bilenler, ortalığın daha da karışmasından endişeleniyorlardı; ağabeyi Gündüz, Saru Yatu'nun durmadan yeninden çekiyordu. Ama Dündar Bey'in «Bacak kadar çocuklar.» lafı Saru Yatu'yu taşırdı. Ağabeyi Gündüz'ün elinden çekip yenini, bir öfke taşmasında: «Bana baksana sen emmi!» diye gürledi. «Yettin artık, otur nereye oturacaksan otur!»

Dündar Bey böyle bir şey arıyordu zaten; Osman'ın alttan alışları hızını kesiyordu. Cenaze sarılığı içinden bakan gözlerini Saru Yatu'ya doğru çevirdi ve cenaze kenetlenmesindeki ağzını açıverdi: «Sus ula nökersiz, emmiye dil uzatmak da sizin töreniz herhal, töre bilmez soyhalar!»

Osman Bey işin çığırından çıkmasından korktu; şu sıra meşveretin dağılması işine gelmeyecekti. Dündar Bey ne yapıp edip meşvereti dağıtmaya niyetli görünüyordu. Bir çırpıda düşünüp kardeşine döndü: «Saru Yatu Bey, Saru Yatu Bey!» dedi dikçe; «Dündar Bey emmimiz kardaş acısındayken bunaltmamız yersiz olmaz mı?» Sonra çevirdi başını: «Saru Yatu ağam da çift açılıdır emmi.» dedi; «Bağışlamalısın. Seni sever yoksa bilirsin.»

Dündar Bey ona da ters bir cevap buldu: «Ula o acılı, bu acılı soyha, bir sen taş kesildin he mi? Bir sen insanlıktan çıktın da meşveret kurup şunları oynatmak niyetindesin, tuh sana!» Osman Bey durmayacaktı artık; boğazında iri yumruklar fırlayıp çıkmak için kıvranıyordu. Öyleyken yine de tuttu kendini «Bunca acıyı dindirecek biri çıkmamalı mı emmi?» dedi ama eskisi kadar kolay söyleyemedi bunu.

Dündar Bey, sözde yumuşadı; yumuşadı göründüyse de sesi kin yükünü atamamıştı: «Sen yaşına göre oynasan eyi olacak yeğen ağa» dedi; «Meşveret kurma işi en son sana düşer; biz de aha bu Gündüz ağan da öldükten sonra Ertuğrul'un ardından eyi anılıp, eyi söylenmesini istiyorsan haddini bil, benden emmi öğüdü sana.»

Osman Bey'in en büyük kardeşi Gündüz, adının geçmesi üzerine konuştu; lafı bağlamak, Osman'ı sıkıntısından kurtarmak lazım geldiğini anlamıştı: «Emmi biz ağzımızı Osman Bey'e verdik.» dedi; «Ben de Saru Yatu da. Bana kalsa seni bu meşveret için yormazdım. Ama Osman hatır gönül dinler beylerdendir. Otursak artık.»

O ana kadar öfkelenecek yer arayan, öfke fırsatlarını tutmak için her lafı tersinden alan Dündar Bey, Gündüz Bey'in laflarını gerçekten yutamadı. Kan tepesine çıktı, ter ter tepindi: «Ula siz. Ula siz, ula siz kimin malını paylaşıyorsunuz? Ula siz kimin malını paylaşmağa kalktınız ha?» Cevap herkesin umduğunun aksine Osman Bey'den geldi: «Babamın Dündar Bey!»

Osman Bey'in sesinde ne bağırış, ne öfke ne taşkınlık vardı. Sakin; ölçülü, terbiyeliydi ama taş düşmesindeydi. «Ertuğrul Bey'in malını.» diye devam etti; «Ertuğrul Bey'in malı konuşulurken biz konuşuruz herhal; burda onun obasında konuşulur, başkalarına oturmak, varsa düşündüklerini söylemek düşer. Otur şimdi emmi, buyur!»

Dündar Bey'i beklemeden gelip oturdu yerine; Osman Bey'in oturduğunu görenler de oturdular. Akça Koca, önüne bakıp gülümsedi.

Dündar Bey, bir an durakladı; kimsenin yüzüne bakmıyordu.

Osman Bey, göz altı bakışında kısa bir süre süzdü emmisini. Sonra yine öyle: «Otur denildi mi oturmak gerektiğini bilirsin emmi. Meşveret gecikmeye gelmez. Oturmayacaksan götürsünler seni. Saru Yatu Bey, kapıda kim var?»

Saru Yatu'nun cevap vermesine meydan kalmadı, Dündar Bey Osman Bey'in gösterdiği yere doğru yürüdü; ama oraya oturmadı. Akça Koca Bey'le Turgut Alp'in arasına girip sıkıştırdı, yer açtı kendine, oturdu. Bir yandan da gocunmuş, horlanmış, gadre uğramış insanların acımasında «Zamane!» diye söylendi; «Zamane işte ne denir. Emmiymiş, dayıymış bilen kalmadı. Hey gidi kancık dünya.»

Osman Bey aldırış etmedi, meşverettekilerden oralı olan çıkmadı.

Dündar Bey, diz üstü oturmuştu; acınmasının da faydasını görmeyince Akça Koca'yla Turgut Alp'i daha da itip diz üstü oturmuşluğunu bozdu, rahat bir bağdaş kuruşla yayıldı.

Osman Bey, Dündar Bey'in bu halini bekliyordu herhal. Belli belirsiz toparladı kendini: «Ağalarım, beylerim!» dedi. Sesi daha toklaştı; «Emmim!» dedi; «Açılıyız, başımız sağ olsun.

Ertuğrul Bey hepimizdi; hepimiz burda olduğumuza göre Ertuğrul Beyimiz yine bizimle, öyleyse nedir bu meşveret diyen olacak. Söyleyeyim. Bu meşveret yarından sonra ne yapacağız, onu bulmak içindir.»

Dündar Bey oturduğu yerden mızmızlandı: «Yarından sonra ne yapacakmışız? Ula bugün ne yapıyoruz, bugün? Ertuğrul'un toprağı kurumadı daha, yazık, tuh!»

«Dündar Bey söz sırası gelmeden konuşulmayacağını unuttun herhal. Mescidin önünde oturulmuyor. Az önce güzel bir laf ettin. Ağalarım, Beylerim! Emmim doğru söyledi, yerinde laf etti, yalansız, açıkta görüneni gösterdi. Zamane dedi; emmi dayı bilinmez oldu dedi. Zaman olduğu yerde oturup kalsaydı, Ertuğrul Bey de etiyle kemiğiyle aramızda olurdu. Öyleyse, zaman yerinde durmuyorsa götürdüğünün yerine yenilerini de getirecektir. Zaman, Ertuğrul Beyimizle birlikte aşiretimizi de aldı götürdü, yerine devlet geliyor. Devlet nedir? Herhalde emmi dayı hatırı, emmi dayı gözetmek değildir.»

Sol yanında duran tek oku gösterdi: «Şu oktur, gördünüz, tek bir ok. Tek bir okun gücü bu kadar olur.»

Oku iki ucundan tuttu; büktü. Ok, çat dedi kırıldı.

Osman Bey ortasından kırılmış okun iki parçasını birleştirip Akça Koca'yı doğrulamış gibi kaldırıp attı. Ok parçaları Dündar Bey'in bağdaşının önüne düştü. Osman Bey: «İşte bu kadar!» dedi. Sonra, sağ yanına koyduğu ok demetini kaldırıp uzattı: «Bunlar da ok!» dedi; «Otuz tanedir. Üç olur, beş olur, on olur, otuz olur; birden fazlası sırt sırta yani. Bunu kırmağa çalışalım hele.» Eğip bükemedi; kırıp parçalayamadı. Ortalayıp dizine dayadı, iki ucundan asıldı ok demetine, oklar bana mısın demedi. Osman Bey'in kabaran ahn damarlarından, akları kararan gözlerinden bütün gücünü okları kırmak için harcadığı görülüyordu; olanca soluğunu da göğsünde tutuyordu bunun için, yüzü morlaşıyordu. Bıraktı sonra, göğüs boşluğunda tuttuğu soluğunu da bıraktı: «Olmadı.» dedi; «Kıramadım. Kıran varsa buyursun.» Durup bekledi.

Durup Dündar Bey'i de bekledi.

Meşverettekiler de Osman Bey'i bekliyorlardı.

Dündar Bey pirelenmişti; lafın nereye varacağını kestiremiyordu. Nasıl, neresinden terslenmesi gerektiğini hesap edemiyordu.

Osman Bey otuz ok demetini yine sağ yanına koydu.

Yüzü, şimdi elle tutulur bir güvenin çizgilerinde gerilmişti; gözleri meşverettekileri teker teker dolanıyordu. «Devlet budur bana kalırsa.» dedi «Kimsenin kırıp atamayacağı, büküp parçalayamayacağı kuvvettir. Tek başına kalmış ok, aşirettir. Niyetler ne ise, bu meşverettir açığa vuralım; aşiret kim, devlet kim görelim. Tek olup ok gibi kırılacaklar da söylesin, bölünüp parçalanmayı kendine yediremeyenler de. Zamane değiştiğine göre zamanenin değişmesini at yapıp üstüne binmesini bilmeyenler atın altında kalır, çiğnenir. Öyleyse sözü Akça Koca Bey'e verelim; Ertuğrul Bey'in güvenci idi.» Dündar Bey, terslenme fırsatı bulduğuna sevindi ama gecikti. Çünkü Akça Koca Bey, sözü ahr almaz konuşmağa başlamıştı. Dündar Bey de Akça Koca'nın lafını kesip onu da karşısına alacak gücü kendinde bulamadı.

Akça Koca Bey Ertuğrul Bey'in gençliğinden girdi söze; Ertuğrul Bey'in babasını, kardeşlerini, Fırat'ı, Caber Kalesini, Mahan'ı anlattı; sonra buraya gelişlerini, yer yurt edinme çabalarını. Dünden bugüne geldi: «Osman Bey'i dinledim.» dedi. «Osman Bey benim elimde doğmuştur. Osman Bey'e at binmeyi, kılıç tutmayı öğreten benim; yol yordam gösteren benim, bir emmisi de ben sayarım kendimi. Görürüm ki doğru söyler Osman Bey, doğru buyurur; doğru sözleri, doğru buyrukları da benim ağrıma gitmez. Ben derim ki, Gündüz Bey büyük kardeş olduğuna göre illa benim bey olmam gerekir demezse ben derim ki, Osman Bey'in buyruğunda gitmek bu Akça Koca'nın gönlüncedir hemi de Osman Bey başta olursa gece korkusuz uyurum.» Lafını bitirince Gündüz Bey'e baktı; ne bir art düşüncesi ne de bir gizli hesabı; gönlünce bakıyordu.

Gündüz Bey utandı. Utanmanın evmesinde konuştu: «Osman Bey küçüğümdür amma bey bildim şimdiyece.» dedi. «Şimdiden sonra da ben bey bileceğim gibi çocuklarım da bey bilecek. Dilerse, yapmağı düşündükleri için vücudum lüzumsuzsa çoluğumu çocuğumu ahr giderim de. Dilerse benim de çocuklarımın da canı Osman Bey'indir. Bizim için tebaamızın umudu önde gelir.» Dündar Bey içinden: «N'olacak, biri ötekinin ağzına tükürmüş» diye söylendi; «Şimdi ben konuşacağım nasıl olsa.»

Ama Osman Bey sözü bu sefer de Konur Alp'e verdi.

Konur Alp de lafı ahr almaz konuşmağa başladı. Akça Koca'nın unutup yahut unutmuş görünüp söylemediklerini anlattı. Selçuk Sultanlığının durumuna geldi. Karamanlının Mısır'daki Memluklu Baybars'la alışverişindeki maksadı dillendirdi: «Bu durumda.» dedi; «Anadolu'da birlik denilen nesne kurulamaz. Ertuğrul Beyimin sessiz sedasız görünüp de el altından kovaladığı, bu Anadolu birliğinin yoluna yordamına konulmasıydı. Biz birlik diyoruz buna? Osman Beyimiz devlet diyor, adın ne önemi var.»

Osman Bey, Konur Alp'in bir anlık susuşundaki boşluğu, yad sesler karışır kuşkusuyla doldurdu hemen: «Babam Ertuğrul Bey2in son sözlerinden biridir bu devlet lafı Konur Alp Bey. Babamızdan kalanı dedik.»

Konur Alp: «Doğrudur.» dedi; «Ertuğrul Bey düşünürdü, incesini düşünürdü. Biz düşünceyi az biraz sona bırakmışızdır. Demek ki yatağında hasta iken de düşünmüş; pekey. Bu Anadolu birliğini, Anadolu Devletini her ne ise Moğol da Tebriz'den kurmak niyetinde. Belki onun niyeti daha aç. Gelgelelim Türkmen, Moğol'u adam yerine koymaz; bunun için de Anadolu'da sürüp gider aşiretlik. O zaman da Türkmen milletinin sonu gelir. En iyisi Osman Bey'e uymaktır derim. Gündüz Bey de Osman Bey dediğine göre Saru Yatu Bey oğlumuz derse ki...»

«Ne demek Saru Yatu derse ki Konur Alp Emmi?» diye lafı kesti Saru Yatu: «Osmanım yoksa Kayı Boyunun başında beni kimse tutamaz, varsa aksine düşünen gelsin de görelim. Bu kol benim değil, Osmanımındır; bu dil benim değil Osmanımındır, böyle bilinmelidir.» Kolunu uzatıp gösteriyor, diline parmağını götürüyordu; yorulmuş gibi durdu, yüzü de gözleri de kederlendi; halsiz düştüler. Sonra Saru Yatu: «Yoksa Bayhocam demez mi? Baba, nettin? Osman Emmim için ölmüşken sen neyledin demez mi? Demez mi Konur Alp Emmi?»

Meşverettekileri, Saru Yatu'nun yıkılacak yer arayan sesi bir an sersemletti. Konur Alp, bu sersemliği dağıtmak ister gibi konuştu: «Öyle ise benden de bey, Osman Bey'dir. Buyruk Osman Bey'in buyruğudur. Göstermesi ondan gösterdiği yolu tutup sonuna varması benden.» Dündar Bey içten içe kuduruyordu; bedeninin her bir bölüğü bir ayrı kendini yeyiş içindeydi. Davranıp bağdaşı bozmak, içinde biriken kusmuğu orta yere olduğunca kusmak sırasıydı. Ama nedense yapamıyordu, sebebini de bilmiyordu. Yine içinden «Dur hele Dündar, sıra sana geldi bu sefer», diyordu ki Osman Bey sözü Turgut Alp'e verdi.

Turgut Alp hemen lafa girmedi Akça Koca'yla Konur Alp gibi; ne beklediyse bekledi az biraz. Kulağı son zamanlarda noksan duyar olmuştu ama Osman Bey'in sesi de duyulmayacak cinsten değildi; veriliş sırasına göre bakılırsa sözün kendine geldiğini de anlaması lazımdı. Turgut Alp'in bu geçten alışı Dündar Bey'i, bulutuna da olsa umutlandırmıştı. Bir zamanlar Osman'la ufak görünse bile bir geçmişi olmuştu, çocuklukta daha. Belki de kendinden önce Konur Alp'e söz verilişinden alınmıştı. Bu bulutumsu umudun gizli titremesinde, yanındaki Turgut Alp'i dirseğiyle dürttü Dündar Bey: «Turgut. Kardaşım de hele sıraylanmış bu zıkkım, sende söz. Konuş hele kardaş de hele Ertuğrul kardaşımızın özü nedir? Ne demiştir? Dündar kardaşına nasıl emanet etmiştir Kayı Boyunu?»

Turgut Alp'in ilk sözleri, böyle bir dürmüş beklediğini belli ediyordu; Dündar Bey'in bulutumsu umudunu da pekiştirmiş, yağmağa hazır hale getirmişti; «Ertuğrul Bey babasını Caber toprağına gömdü ama derdi bitmedi, başladı, gardaşlar.» demişti; «Derdine büyük yardımcı o sıra bu Dündar Bey olmuştur, biliriz bilenlerimiz.» diye devam etmişti. Kesik kesik konuşması Dündar Bey'in umudunu körüklüyordu. Dündar Bey şimdi bağdaşı bozmuş, yarım diz altında oturuyor, iskelet bedeninin ağırlığını diktiği dizine verip ağırından sallanıyordu. Her sallanışı Turgut Alp'in bir cümlesine uyduğundan, Turgut Alp'in her cümlesini doğruluyor gibiydi.

Turgut Alp: «Dündar Bey olmasa Ertuğrul Bey pek bunalırdı o sıra.» deyince bir sarılıp kucaklamadığı kaldı Dündar Bey'in: «Biliiir. Bu Turgut her şeyin doğrusunu bilir derim hep; doğruyu söyler derim.» diye Turgut Alp'in kesik konuşmasından yararlanıp bütün meşverettekilere dik başıyla baktı.

Turgut Alp Dündar Bey'in doğrulamasına aldırmadan sözlerini topladı. «Bilinenleri anlatıp yormayım.» dedi. Dündar Bey telaşla: «Anlat anlat duysunlar anlat» dediyse de Turgut Alp Söğüt'e gelişe geçti: «Söğüt'te de bu böyle oldu. Dündar Bey bir zaman Ertuğrul Bey'den ayrılmadı. Fakat Ertuğrul Bey'in aklı bunda yoktur.»

Sallanıp duran Dündar Bey, ağırlığın verdiği dizi üstüne yüklenip kaldı; attan düştü sanki. «Bu ne oyunu bu ula Turgut?» deyip ağzı açık baktı Turgut Alp'e. Turgut Alp ise sözünü yeniledi: «Ne dediğimi bilirim ben; Ertuğrul'un aklı yoktur bu Dündar'da. Dündar'ın aklı kesesindedir;

Dündar'ın aklı bu yaşına, bükülmüş beline bakmadan pörsümüş hayalarındadır; körpeliğe meyyaldir. Bey olacak kişinin kesesi olmaz, bey olacak kişinin yeri gelir pörsümemiş bile olsa hayaları olmaz. Bey demek bizler demektir; Akça Koca'dan bilmem nerdeki yoksul bir çerçinin memedeki kuzusuna kadar varan halka demektir. Bey kesesine düştü mü bu halkayı satar; bey hayalarına düştü mü de bu halkayı satar.»

Dündar Bey hop oturup hop kalkıyordu. «Ula soysuz, ula sen, ula sen de mi?» diyordu ama Turgut Alp'in herhalde duymaz kulağına geliyordu öfkeleri. Onun için aldırmadan devam ediyordu: «Bize bizim dilimizden bilir bey gerek; töremizden bilir, damarımızdan anlar bey gerek. Gündüz de Saru Yatu da bey olmayacaklarına göre Osman Bey'e uymak boynumun borcudur. Milletimizi de bilir, bu yandaki cümle tekfurların ıcığını cıcığını da bilir.»

Osman Bey, Dündar Bey'in dırdırını önlemek için sözü aldı «Beylerim, ağalarım duyuldu sanırım. Konuşan Ertuğrul Beyimizin yoldaşlarıdır; Ertuğrul Beyimizin ağzıdır. Babamın başka böyle yakın yoldaşı kalmadığına göre sözü şimdi...» dedi; bitirmesine Dündar Bey engel oldu yine. Fırfır dönen gözleri yakalayacağını yakalamıştı: «Ne demek yeğen ağa, ne demek? Ertuğrul'un başka yoldaşı ne demek. Hani nerde Samsa Çavuş? Buradaysa, ben göremiyorsam ses versin, cümlesini duyalım.»

Bekledi o değilden.

«Yok.» dedi; «Gördünüz mü? Neden yok? Çağrılmadı. Bunlar gibi korkmaz, bunlar gibi yalanı su içiyormuşçasına söylemez, bunlar gibi...»

Tutamıyordu artık; yarı belinden doğrulmuş, oturduğu yerden diz üstü kalkmış, Akça Koca'nın, Konur Alp'in, Turgut Alp'in kendine dik dik, ötekilerin yiyecekmiş gibi baktıklarının farkında olmadan ağzına geleni söylüyor, en çok Turgut Alp'e verip veriştiriyordu.

Osman Bey, Dündar Bey'in iyice içini dökmesini bekledi: «Otur Dündar Bey.» diye buyurdu. «Samsa Çavuş gelmedi, doğru, ama biz çağırdık» dedi.

«Samsa Çavuş böyle oyuncak meşverete gelmez!»

«Gelemedi. Hastaydı.»

«Laf, yalan!»

«Dündar Bey! Bir daha bu lafı edersen emmiliğine de bakılmaz artık bilesin!» Meşveret odasında buz kesiminde bir yel esip durdu. Dündar Bey şaşaladı; ummuyordu. Osman Bey bu şaşalamaktan yararlanıp genç irisi; burma bıyık, yanık bir çehre, kartal kanadı kaşlardan bakan bir yiğide işaret etti; gençlerden tarafa oturuyordu: «Mürsel! Anlat şuna.» Mürsel, oturduğu yerde toplandı: «Bana Kara Mürsel derler. Samsa Çavuş'un yanından gelirim; Samsa Çavuş adına gelirim. Bana aynen şöyle söylememi istemiştir: Samsa Çavuş hasta; hastalığına bakmaz yine gelir bu meşverete, amma ve lâkin Dündar Bey'le karşılaşmak istemez. Çünkü Dündar Bey'in kesesine satıldığını bilir. Osman'a Beyim der, Beyi bilir, Ertuğrul'un vasiyetidir tutulsun der; Osman Bey'in elini öpmemi buyurur.»

Kalktı. Bir dağ yarmasının bir parçası kalktı yürüdü sanki. Öylece Osman Bey'in karşısına vardı; diz yere vurdu üç kere, yine ayağa kalktı el pençe divan durdu; «İznin olursa buyruk yerine gelsin Beyim.» dedi; «Elini öpmem gerek.» Eğilip öptü izin beklemeden Osman Bey'in elini.

Osman Bey de ayağa kalktı o zaman; her şeyi ölçüp biçmiş, bu meşverette olacakları bir bir hesaplamıştı. Ona göre tedbirini almıştı ama Mürsel'in bunu yapacağını bilememişti. Mürsel'in gözlerimde bir buyruk yarine girmiş olmaktan çok Osman Bey'in elini öpmenin tarifsiz ışıltıları da vardı.

Osman Bey Mürsel'i kucakladı, bağrına bastı farkında olmadan.

Dündar Bey ise son silleyi yemenin çaresizliğindeydi. Bütün oyunlarının boşa gittiğini görmüştü. Beylik şöyle dursun Dündarhğı bile tehlikedeydi. Bu çaresizlikte boşanıverdi her yanı: «Kalk Ertuğrul kalk mezarından kardaş!» diye bağırdı. «Oynanan oyun bana değil sana kalk!»

Mürsel2i bırakmamıştı daha Osman Bey; Mürsel ancak Osman Bey'in duyacağı şekilde «İzin ver Beyim çıkarayım ihtiyarı.» dedi.

Osman Bey de öyle: «Sırası var daha.» dedi; Mürsel'i bıraktı. Bir an toparlamağa çalıştı kendini; damarlarındaki ateşin dinmesini bekledi ama alnında oklaşan bir damar kabardıkça kabarıyordu: «Pekey Dündar Bey.» dedi. Sesi boğukçaydı; ok uçlarında boğulmuş: «Söz sende şimdi.

Gönlünce konuşasın diye sana bıraktım, konuş!»

Meşverettekilerin hemen hepsi «Ne lüzum vardı.» dercesine baktı.

Saru Yatu'yu Gündüz Bey tutmasa meşverettekilerin bakışını dillendirecekti.

Dündar Bey şöyle bir duraladı, ne dediği anlaşılmayan laflar etti. Mırın kırın derken: «Konuşmayacağım!» deyip sustu.

Meşveret ağırlığını kaybedecek gibi oldu; çoğu gülmemek için zorladı kendini.

Osman Bey'in alnında oklaşan damarlar daha bir kabardı aksine: «Neden Dündar Bey?» «Sebebi yok!»

«Melanetlerini söylemekten mi korkarsın yoksa?»

Dündar Bey, meşverete geldi geleli ilk defa dinelip kaldı; ilk defa ağzını açamadı. Kafasına beklemediği bir anda ağırından bir kütük inmiş gibiydi. Alttan alan, arada sırada dikilse de yumuşak konuşan Osman mı söylemişti bunu? «Ne dedin?» diyebildi ancak.

«Ne dediğimi duydun.»

«Yanlışın var.» Yalanın diyemedi.

«Herkes söyledi.»

«Herkes yalan söyledi.»

«Ya bu Dündar Bey ya bu! Bu yiğidi tanıdın mı? Kimdir bilir misin?» Dündar Bey zorla çevirdi gözlerini Osman Bey'in gösterdiği yiğide. Az önce konuşan Mürsel'in yanında oturanı gösteriyordu. Gösterdiği yiğidin de Mürsel'den geri kalır yeri yoktu; daha alımlıydı. Tanıdı onu Dündar Bey. Tanımasıyla da birlikte oyunu kökünden kaybettiğini anladı. Osman Bey: «Rahman, anlat bildiklerini!» diye buyurdu.

Rahman baştan başladı; Buhara'dan mağarayı, Köse Mihal'i, Ermeni Gediğindeki pusuya kadar olanları bir bir anlattı. Dündar Bey için tek bir çare kalmıştı artık. Yine işi afra tafraya boğup üstten konuşmak, o fırsattan faydalanıp odanın orta yerine tükürüp çıkmak. Bir daha da buradakilerin hiç birinin, hiç birinin suratına bakmamak, geriden, el altından her fırsatında Osman'a, Ertuğrul'un oğullarına pusular kurmak.

Rahman, Ermeni Gediğindeki pusuyu anlatıyordu. Hamzacığı geçmişti, sıra Bayhoca'daydı. Dündar Bey tam vakti deyip ayağa fırladı: «Sus köpek dölü!» diye haykırdı.

Rahman bir sarsıldı olduğu yerde, koca dünya bir sarardı gözlerinde.

Osman Bey'in boynundaki damarlar da oklaştı; Saru Yatu oturduğu yerden Osman Bey'in tir tir titrediğini gördü.

Dündar Bey «Sus köpek dölü!» der demez daha kapıp koy vermişti kendini; gerçekten öfkeye boğulmuş, meşveretin başından beri biriken farkında olmadığı bir gerilme, birden bütün iliklerinde çatlayıvermişti: «Kumral Dede'ymiş, Bileyici'ymiş yok bilmem neymiş. Ula bütün bu saydıkların gözbağcı, hırsız yuvası, at cambazı itlerdir. Ula bu Ertuğrul'un oğulları kimlerin kucağına oturur oldu heyyy.» «Dündar Bey!»

«Sus Ula Osman, adam mısın sen!»

«Emmi? Dündar Emmi?!»

«Hadi ordan şamar oğlanı sen de.»

«Ne dedin ha!»

«Şamar oğlanısın ya. Hacıların hocaların şamar oğlanı değil misin soysuz!»

Son duyulan ses bu oldu meşverette, Dündar Bey'den kalan; bir de bir ok vınlaması. Osman Bey nasıl eğilip sağındaki ok demetinden bir ok almışsa; nasıl fırtına kabarmasında çatlayıp kalmış, oku Dündar Bey'e nasıl atmışsa görebilen olmadı.

Rahman, bir ara «Osman Beyim!» deyip atılmak istemişti o kadar.

Dündar Bey sallandı olduğu yerde, bir tutunacak yer aradı. Elleri doğrulayıp boynuna saplanan oka varmak istedi, beceremedi.

Yığılıp kaldı olduğu yere. Ses çıkmadı ağzından; kan ve hırıltı.

Meşverette soluk alan bile olmadı. Bütün gözler bir anda Dündar Bey'e kaymış, bütün gözler bir an Dündar Bey'de kalmış, sonra bütün gözler bir anda Osman Bey'e çevrilmişti.

Osman Bey'in gözleri ise hala hırıldayan Dündar Bey'deydi; taş donmuşluğunda bakıyordu. Yüzü taş donmuşluğundaydı. Bir ara gözlerini yumdu, kısacık; o ara taş donmuşluğundaki yüzü gevşedi, o an kısacık yine taş donmuşluğuna döndüler.

«Mürsel!» dedi Osman Bey duruşunu bozmadan «Sırasıdır şimdi, götür şunu dışarı!» Mürsel fırlayıp koştu. Dündar'ın ölüsünü belinden kavradı, kaldırıp attı omzuna, ne Dündar Bey'in boynundaki oka, ne oktan sızan kana aldırdı. Açıp kapıyı çıktı.

Osman, ondan sonra eski haline döndü. Oturmadı ama. «Meşveret bitti.» dedi; sesinde hiç bir acayiplik yoktu. «Bu gece Karacahisar'ı baskınla alacağız. Karacahisar İnegöl Tekfurunun can damarıdır. Namazdan sonra Akça Koca, Turgut Alp, Konur Alp beni bulacak. Gündüz Bey'le Saru Yatu Bey baskına katılacak yiğitleri seçmiş olsunlar. Bu kadar!» Dışarda, Dursun Fakih'in durgun sesi ikindi ezanına başlamıştı.